<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [
				  
<!ENTITY % globalentities SYSTEM '../entities/global.entities'> %globalentities;
]>
<refentry id="mount.cifs.8">

<refmeta>
	<refentrytitle>mount.cifs</refentrytitle>
	<manvolnum>8</manvolnum>
</refmeta>


<refnamediv>
	<refname>mount.cifs</refname>
	<refpurpose>mount unter Verwendung des Common Internet File System (CIFS)</refpurpose>
</refnamediv>

<refsynopsisdiv>
	<cmdsynopsis>

		<command>mount.cifs</command>
		<arg choice="req">service</arg>	
		<arg choice="req">mount-Punkt</arg>	
		<arg choice="opt">-o Optionen</arg>	
	</cmdsynopsis>
</refsynopsisdiv>

<refsect1>
	<title>BESCHREIBUNG</title>

	<para>Dieses Werkzeug ist Teil der <citerefentry><refentrytitle>Samba</refentrytitle>
	<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>-Suite.</para>

	<para>mount.cifs bindet ein Linux CIFS-Dateisystem ein. Es wird üblicherweise indirekt
	aufgerufen, mittels des Befehls
	<citerefentry><refentrytitle>mount</refentrytitle><manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>
	und der Option "-t cifs". Dieser Befehl funktioniert nur unter Linux, und der Kernel muß
	das CIFS-Dateisystem unterstützen. Das CIFS-Protokoll ist der Nachfolger des SMB-Protokolls
	und wird von den meisten Windows-Servern unterstützt, von vielen anderen kommerziellen Servern
	und NAS-Einrichtungen ebenso wie von dem populären Open-Source-Server Samba.
	</para>

	<para>
	Das Werkzeug mount.cifs hängt den UNC-Namen (exportierte Netzwerk-Ressource) an das
	lokale Verzeichnis <emphasis>mount-Punkt</emphasis> an. Es ist möglich, den Modus für
	mount.cifs auf setuid root zu setzen, um nicht-root-Benutzern zu erlauben, Verzeichnisse
	einzubinden, auf denen sie Schreibrechte besitzen.
	</para>

	<para>
	Optionen für <emphasis>mount.cifs</emphasis> werden als eine Liste von durch Kommas getrennten 
	Schlüssel=Wert Paaren angegeben. Es ist möglich, andere Optionen als die hier angegebenen
	zu senden, vorausgesetzt, das CIFS-Dateisystem unterstützt sie.
	Nicht erkannte CIFS-mount-Optionen, die dem CIFS-VFS-Kernel-Code übergeben werden, werden
	im Kernel-Log protokolliert.
	</para>

	<para><emphasis>mount.cifs</emphasis> veranlaßt das CIFS-VFS dazu, einen Thread namens cifsd
	zu starten. Nach dem Einbinden/mounten läuft dieser weiter, bis die Einbindung der Ressource
	wieder gelöst wird (üblicherweise mittels umount).
	</para>

</refsect1>

<refsect1>
	<title>OPTIONEN</title>
	<variablelist>
		<varlistentry><term>user=<replaceable>arg</replaceable></term>

		<listitem><para>Gibt den Benutzernamen an, mit dem die Verbindung aufgebaut wird.
		Wenn dieser nicht angegeben wird, wird die Umgebungsvariable <emphasis>USER</emphasis>
		verwendet. Diese Option kann auch in der Form "Benutzer%Passwort", 
		"Benutzer/Arbeitsgruppe" oder "Benutzer/Arbeitsgruppei%Passwort" angegeben werden, um
		die Angabe von Passwort und Arbeitsgruppe als Teil des Benutzernamens zu erlauben.
		</para>

<note>
	<para>
	Das CIFS-VFS akzeptiert den Parameter <parameter>user=</parameter>, oder für Benutzer, die
	vertraut mit smbfs sind, auch die längere Form des Parameters <parameter>username=</parameter>.
	Genauso werden die längeren Formen der Parameternamen als Entsprechungen für die kürzeren
	CIFS-Parameter <parameter>pass=</parameter>,<parameter>dom=</parameter> und 
	<parameter>cred=</parameter> akzeptiert.
	</para>
</note>

		</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>password=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>gibt das CIFS-Passwort an. Wenn diese Option nicht angegeben wird,
		wird die Umgebungs-Variable <emphasis>PASSWD</emphasis> verwendet. Wenn das Passwort
		nicht direkt oder indirekt via Argument an mount weitergegeben wird, fragt
		<emphasis>mount.cifs</emphasis> per Prompt nach einem Passwort, außer wenn
		die guest-Option angegeben ist.
		</para>

<para>Beachten Sie, daß ein Passwort, welches das Trennzeichen (z.B. ein Komma ',') enthält,
auf der Kommandozeile nicht korrekt interpretiert werden kann. Jedoch kann dasselbe Passwort, wenn
es in der Umgebungs-Variable PASSWD oder via einer "credentials"-Datei (siehe unten) angegeben wird,
korrekt gelesen werden.
</para>
	</listitem></varlistentry>

	<varlistentry><term>credentials=<replaceable>Dateiname</replaceable></term>

		<listitem><para>
				gibt eine Datei an, die einen Benutzernamen und/oder
				ein Passwort enthält. Das Format der Datei ist:
			</para>

<programlisting>
		username=<replaceable>Argument</replaceable>
		password=<replaceable>Argument</replaceable>
</programlisting>
		
		<para>
		Dies wird dem Eintragen von Klartext-Passwörten in einer mit anderen Benutzern
		gemeinsam genutzten Datei wie <filename>/etc/fstab</filename> vorgezogen.
		Stellen Sie sicher, daß jegliche "credentials"-Datei richtig geschützt wird.
		</para>
	</listitem></varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>uid=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Gibt die UID an, die alle Dateien auf dem eingebundenen
		Dateisystem besitzen werden. Dies kann entweder per Benutzername oder numerischer
		UID angegeben werden. Dieser Parameter wird ignoriert, wenn der Ziel-Server die
		CIFS Unix Erweiterungen unterstützt.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>gid=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Gibt die GID an, die alle Dateien auf dem eingebundenen
                Dateisystem besitzen werden. Dies kann entweder per Gruppenname oder numerischer
                GID angegeben werden. Dieser Parameter wird ignoriert, wenn der Ziel-Server die
                CIFS Unix Erweiterungen unterstützt.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>port=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Setzt die Port-Nummer, auf der versucht werden soll,
		CIFS-Unterstützung zu verhandeln. Wenn der CIFS-Server nicht auf diesem
		Port hört, oder der Port nicht angegeben wird, werden die Standard-Ports
		versucht, d.h. Port 445 wird versucht, erfolgt dort keine Antwort, dann
		wird Port 139 versucht.
		</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>file_mode=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Wenn der Server die CIFS Unix Erweiterungen nicht unterstützt,
		setzt dies den Standard-Modus für Dateien außer Kraft.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>dir_mode=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Wenn der Server die CIFS Unix Erweiterungen nicht unterstützt,
                setzt dies den Standard-Modus für Verzeichnisse außer Kraft.</para></listitem>

	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>ip=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Gibt den Ziel-Host oder dessen IP-Adresse an.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>domain=<replaceable>Argument</replaceable></term>

		<listitem><para>Gibt die Arbeitsgruppe/Domäne des Benutzers an.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>guest</term>

		<listitem><para>Nicht nach einem Passwort fragen.</para></listitem>

	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>ro</term>

		<listitem><para>Das Dateisystem im Modus Read-Only einbinden.</para></listitem>

	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>rw</term>
		<listitem><para>Das Dateisystem im Modus Read-Write einbinden.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>rsize</term>
		<listitem><para>Standardwert für Größe eines Netzwerk-Lese-Vorgangs</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>wsize</term>

		<listitem><para>Standardwert für Größe eines Netzwerk-Schreibe-Vorgangs</para></listitem>
	</varlistentry>

	</variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>UMGEBUNGSVARIABLEN</title>

	<para>
	Die Variable <emphasis>USER</emphasis> kann den Benutzernamen enthalten,
	der verwendet wird, um sich am Server zu authentifizieren. Diese Variable kann
	auch dazu verwendet werden, Benutzernamen und Passwort anzugeben, mittels des
	Formats Benutzername%Passwort.
	</para>
	
	<para>
	Die Variable <emphasis>PASSWD</emphasis> kann das Passwort des Benutzers enthalten,
	der den Client verwendet.
	</para>

	<para>
	Die Variable <emphasis>PASSWD_FILE</emphasis> kann den Namen einer Datei enthalten,
	von der das Passwort gelesen werden soll. Eine einzelne Zeile wird eingelesen und
	als Passwort verwendet.
	</para>

</refsect1>

<refsect1>
	<title>BEMERKUNGEN</title>
	
	<para>Dieser Befehl kann nur von root verwendet werden, außer er ist mittels
	setuid installiert, in diesem Fall sind die mount-flags noeexec und nosuid
	aktiviert.</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>KONFIGURATION</title>
	<para>
	Der Hauptmechanismus, um Konfigurations-Änderungen vorzunehmen und 
	Debug-Informationen für das CIFS-VFS zu lesen, ist das Linux-Dateisystem
	/proc. Im Verzeichnis /proc/fs/cifs gibt es es verschiedene Konfigurations-Dateien
	und Pseudo-Dateien, die Debug-Informationen anzeigen können.
	Lesen Sie die Kernel-Datei fs/cifs/README für mehr
        Informationen dazu.	
	</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>FEHLER</title>

	<para>
	Passwörter und andere Optionen, die das Zeichen ',' enthalten, können nicht
	verarbeitet werden. Eine Alternative für Passwörter ist die Verwendung einer
	credentials-Datei oder der Variable PASSWD.</para>

	<para>
	Die credentials-Datei kann nicht mit Benutzernamen oder Passwörtern umgehen,
	die ein führendes Leerzeichen enthalten.
	</para>

	<para>
	Beachten Sie, daß die übliche Antwort auf einen Fehlerbericht der Vorschlag
	ist, zuerst die neueste Version zu versuchen. Bitte versuchen Sie also zuerst
	dies und erwähnen Sie immer, welche Versionen relevanter Software Sie verwenden,
	wenn Sie von Fehlern berichten.
	Minimum: mount.cifs (versuchen Sie mount.cifs -V), Kernel (siehe /proc/version),
	Typ des Servers, den Sie zu kontaktieren versuchen.
</para>
</refsect1>



<refsect1>
	<title>VERSION</title>

	<para>Diese man-page ist korrekt für die Version 1.0.6 des CIFS-VFS-Dateisystems 
	(ca. Linux-Kernel 2.6.6).</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>SIEHE AUCH</title>
	<para>
	Documentation/filesystems/cifs.txt und fs/cifs/README in den Linux-Kernel-Quellen
	könnten zusätzliche Optionen und Informationen enthalten.
</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>AUTOR</title>
	
	<para>Steve French</para>

	<para>Die Syntax und man-page sind angelehnt an jene von smbmount. 
	Umwandlung in Docbook/XML: Jelmer Vernooij.</para>


	<para>Der Maintainer des Linux-CIFS-VFS und des Werkzeugs
	<emphasis>mount.cifs</emphasis> ist <ulink url="mailto:sfrench@samba.org">Steve French</ulink>.
	Die <ulink url="mailto:linux-cifs-client@lists.samba.org">Linux CIFS Mailing list</ulink> 
	ist die erste Adresse, um Fragen zu diesen Programmen zu stellen.
	</para>

	<para>Übersetzung ins Deutsche: Stefan G. Weichinger.</para>

</refsect1>

</refentry>
