<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalentities SYSTEM '../entities/global.entities'> %globalentities;
]>
<refentry id="smbclient.1">

<refmeta>
	<refentrytitle>smbclient</refentrytitle>
	<manvolnum>1</manvolnum></refmeta>


<refnamediv>
	<refname>smbclient</refname>
	<refpurpose>ftp-ähnlicher Client für den Zugriff auf SMB-/CIFS-Ressourcen 
	auf Servern.</refpurpose>
</refnamediv>

<refsynopsisdiv>
	<cmdsynopsis>
		<command>smbclient</command>
		<arg choice="req">Dienstname</arg>
		<arg choice="opt">Passwort</arg>
		<arg choice="opt">-b &lt;Puffergröße&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-d Debugebene</arg>
		<arg choice="opt">-D Verzeichnis</arg>
		<arg choice="opt">-U Benutzername</arg>
		<arg choice="opt">-W Arbeitsgruppe</arg>
		<arg choice="opt">-M &lt;NetBIOS-Name&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-m MaxProtokoll</arg>
		<arg choice="opt">-A AuthDatei</arg>
		<arg choice="opt">-N</arg>
		<arg choice="opt">-l LogVerzeichnis</arg>
		<arg choice="opt">-L &lt;Netbios-Name&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-I IP-Adresse</arg>
		<arg choice="opt">-E</arg>
		<arg choice="opt">-c &lt;Befehlsstring&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-i Scope</arg>
		<arg choice="opt">-O &lt;Socketoptionen&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-p Port</arg>
		<arg choice="opt">-R &lt;Namensauflösungsreihenfolge&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-s &lt;smb-Konfigdatei&gt;</arg>
		<arg choice="opt">-T&lt;c|x&gt;IXFqgbNan</arg>
		<arg choice="opt">-k</arg>
	</cmdsynopsis>
</refsynopsisdiv>

<refsect1>
	<title>BESCHREIBUNG</title>

	<para>Dieses Werkzeug ist Teil der 
	<citerefentry><refentrytitle>Samba</refentrytitle>
	<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>-Suite.</para>

	<para><command>smbclient</command> ist ein Client, der mit einem 
	SMB-/CIFS-Server "sprechen" kann. Er bietet eine Schnittstelle
	ähnlich zu der des ftp-Programms (siehe 
	<citerefentry><refentrytitle>ftp</refentrytitle>
	<manvolnum>1</manvolnum></citerefentry>).  
	Zu den Operationen gehören Dinge wie das Holen von Dateien vom
	Server auf den lokalen Rechner, Platzieren von Dateien vom lokalen
	Rechner auf den Server, Holen von Informationen zu Verzeichnissen
	auf dem Server etc.</para>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>OPTIONEN</title>
	
	<variablelist>
		<varlistentry>
		<term>Dienstname</term>
		<listitem><para>Dienstname ist der Name des Dienstes, den Sie 
		auf dem Server benutzen möchten. Ein Dienstname hat die Form
		<filename>//server/dienst</filename> wobei <parameter>server
		</parameter> der NetBIOS-Name des SMB-/CIFS-Servers mit dem 
		gewünschten Dienst und <parameter>dienst</parameter> der Name
		des angebotenen Dienstes ist. Um also eine Verbindung zu dem 
		Dienst "printer" auf dem SMB-/CIFS-Server "smbserver" herzustellen
		würden Sie den Dienstnamen <filename>//smbserver/printer
		</filename> verwenden.</para> 

		<para>Beachten Sie, dass der benötigte Servername NICHT 
		notwendigerweise der IP- (DNS-) Hostname des Servers ist! Benötigt 
		wird ein NetBIOS-Servername, der mit dem IP-Hostname des Rechners, 
		auf dem der Server läuft, identisch sein kann, aber nicht muss.
		</para>

		<para>Der Servername wird entweder gemäß dem Parameter 
		<parameter>-R</parameter> für <command>smbclient</command> oder 
		mit Hilfe des Parameters name resolve order in der Datei
		<citerefentry><refentrytitle>smb.conf</refentrytitle>
		<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> gesucht, 
		wodurch ein Administrator die Reihenfolge und Methoden bei der
		Suche von Namen ändern kann.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>Passwort</term>
		<listitem><para>Das Passwort, das für den Zugriff auf den angegebenen
		Dienst auf dem angegebenen Server benötigt wird. Wenn dieser 
		Parameter angegeben wird, wird die Option <parameter>-N</parameter>
		(unterdrücke Passworteingabe) angenommen.</para>

		<para>Es gibt kein vorgegebenes Passwort. Falls kein Passwort
		auf der Kommandozeile angegeben wird entweder durch die Verwendung 
		dieses Parameters oder durch Hinzufügen eines Passworts zu der
		Option <parameter>-U</parameter> (siehe unten) und die Option
		<parameter>-N</parameter> wird nicht angegeben, dann fragt der 
		Client ein Passwort ab, selbst wenn der gewünschte Dienst
		gar keines verlangt. (Wenn kein Passwort benötigt wird, drücken
		Sie einfach die Eingabetaste und geben ein "leeres" Passwort ein.)
		</para>

		<para>Bemerkung: Manche Server (darunter OS/2 und Windows for 
		Workgroups) beharren auf Großbuchstaben im Passwort. Auf diesen
		Servern werden Passwörter mit Kleinbuchstaben oder in einer 
		gemischten Schreibweise abgelehnt. 		
		</para>

		<para>Überlegen Sie es sich gut, Passwörter in Skripte zu schreiben!
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry>
		<term>-R &lt;Namensauflösungsreihenfolge&gt;</term> 
		<listitem><para>Diese Option wird von den Programmen der Samba-Suite
		dazu benutzt festzulegen, welche Namensdienste verwendet werden und in 
		welcher Reihenfolge Hostnamen in IP-Adressen aufgelöst werden. 
		Die Option erwartet einen String mit verschiedenen Auflösungsoptionen,
		die mit Leerzeichen voneinander getrennt sind.</para>

		<para>Folgende Auflösungsoptionen sind vorhanden: "lmhosts", 
		"host", "wins" und "bcast". Sie bewirken jeweils die folgenden Arten 
		von Namensauflösungen:</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para><constant>lmhosts</constant>: Sucht eine 
			IP-Adresse in der Samba-Datei lmhosts. Falls die Zeile in 
			lmhosts keinen mit dem NetBIOS-Namen verbundenen Namenstyp 
			hat (Details siehe 
			<citerefentry><refentrytitle>lmhosts</refentrytitle>
			<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry>), dann trifft bei
			einer Suche jeder gefundene Namenstyp zu.</para>
			</listitem>
			
			<listitem><para><constant>host</constant>: Führt eine 
			standardmäßige Auflösung von Hostname zu IP-Adresse aus, 
			entweder mit der Systemdatei <filename>/etc/hosts</filename>, 
			mit einer NIS- oder DNS-Suche. Diese Methode der Namensauflösung 
			ist abhängig vom Betriebssystem und wird z.B. unter IRIX oder
			Solaris mit der Datei <filename>/etc/nsswitch.conf</filename> 
			gesteuert. Beachten Sie, dass diese Methode nur dann benutzt 
			wird, wenn der gesuchte NetBIOS-Namenstyp der Typ 0x20 (Server)
			ist, ansonsten wird sie ignoriert.</para>
			</listitem>
			
			<listitem><para><constant>wins</constant>: Fragt einen Namen 
			mit Hilfe der IP-Adresse ab, die im Parameter 
			<parameter>wins server</parameter> aufgelistet ist. Falls kein
			WINS-Server angegeben wurde, wird diese Methode ignoriert.</para>
			</listitem>
			
			<listitem><para><constant>bcast</constant>: Führt ein Broadcast
			auf allen bekannten Schnittstellen durch, die im Parameter 
			<parameter>interfaces</parameter> aufgelistet sind. Dies ist 
			die unzuverlässigste Methode der Namensauflösung, da sie 
			verlangt, dass der Ziel-Host sich in einem lokal verbundenen 
			Subnetz befindet.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>Falls dieser Parameter nicht gesetzt wird, dann wird jene
		Reihenfolge bei der Namensauflösung benutzt, die in der Datei 
		<citerefentry><refentrytitle>smb.conf</refentrytitle>
		<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> im Parameter  
		name resolve order definiert ist. </para>

		<para>Die vorgegebene Reihenfolge ist lmhosts, host, wins, bcast. 
		Ohne diesen Parameter oder ohne Eintrag im Parameter 
		<parameter>name resolve order</parameter> der Datei
		<citerefentry><refentrytitle>smb.conf</refentrytitle>
		<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> werden die Methoden bei der
		Namensauflösung in dieser Reihenfolge durchprobiert.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>-M NetBIOS-Name</term>
		<listitem><para>Mit dieser Option können Sie Nachrichten mit Hilfe 
		des Protokolls "WinPopup" an einen anderen Computer verschicken. 
		Nachdem eine Verbindung hergestellt ist, geben Sie Ihre Nachricht ein
		und drücken ^D (Strg-D), um diese zu beenden.</para>

		<para>Falls WinPopup auf dem empfangenden Computer läuft, wird der
		Benutzer die Nachricht erhalten und wahrscheinlich einen Piepton
		hören. Wenn darauf kein WinPopup läuft, geht die Nachricht verloren 
		und es tritt keine Fehlermeldung auf.</para>

		<para>Außerdem wird die Nachricht automatisch nach 1600 Bytes
		abgeschnitten, da dies eine Beschränkung des Protokolls ist. 
		</para>

		<para>Ein hilfreicher Trick besteht darin, die Nachricht mit dem
		Befehl cat an <command>smbclient</command> weiterzuleiten. Beispiel:
		<command>
		cat meineNachricht.txt | smbclient -M FRED </command> verschickt die
		Nachricht in der Datei <filename>meineNachricht.txt</filename> 
		an den Rechner namens FRED.</para>

		<para>Vielleicht werden Sie auch die Optionen <parameter>-U</parameter> 
		und <parameter>-I</parameter> hilfreich finden, denn damit können Sie
		die FROM- und TO-Anteile der Nachricht setzen.</para>

		<para>Lesen Sie unter dem Parameter <parameter>message command</parameter>
		in <citerefentry><refentrytitle>smb.conf</refentrytitle>
		<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> eine Beschreibung, wie man 
		in Samba eintreffende WinPopup-Nachrichten behandelt.</para>

		<para><emphasis>Bemerkung</emphasis>: Kopieren Sie WinPopup in die
		Startup-Gruppe Ihres WfWg-PCs, wenn Sie möchten, dass diese solche
		Nachrichten immer empfangen können sollen.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		<varlistentry>
		<term>-p Port</term>
		<listitem><para>Diese Nummer ist die TCP-Portnummer, die bei Verbindungen
		zum Server benutzt wird. Die standardmäßige (allseits bekannte) 
		TCP-Portnummer für einen SMB-/CIFS-Server ist 139, die vorgegeben 
		ist.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		&stdarg.help;
		
		<varlistentry>
		<term>-I IP-Adresse</term>
		<listitem><para><replaceable>IP-Adresse</replaceable> ist die Adresse
		des Servers, mit dem die Verbindung hergestellt werden soll. Sie 
		sollte in der Standardnotation "a.b.c.d" angegeben werden.</para>

		<para>Normalerweise versucht der Client, einen benannten 
		SMB-/CIFS-Server dadurch zu finden, dass er mit Hilfe des 
		NetBIOS-Namensauflösungsmechanismus gesucht wird, der oben beim
		Parameter <parameter>name resolve order</parameter> beschrieben
		wird. Die Verwendung dieses Parameters zwingt den Client zu der
		Annahme, dass sich der Server auf dem Rechner mit der angegebenen 
		IP-Adresse befindet und die NetBIOS-Namenskomponente der Zielressource
		wird ignoriert.</para>

		<para>Für diesen Parameter gibt es keinen Vorgabewert. Wenn er nicht
		angegeben wird, so wird er vom Client wie oben beschrieben automatisch
		bestimmt.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>-E</term>
		<listitem><para>Dieser Parameter bewirkt, dass der Client Meldungen 
		auf die Standardfehlerausgabe (stderr) schreibt, statt auf die 
		Standardausgabe.</para>
		
		<para>Standardmäßig schreibt der Client Meldungen auf die Standardausgabe 
		- üblicherweise das tty des Benutzers.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>-L</term>
		<listitem><para>Mit dieser Option können Sie sehen, welche Dienste 
		auf einem Server verfügbar sind. Wenn Sie sie benutzen wie in
		<command>smbclient -L host</command> sollte eine Liste erscheinen.  
		Die Option <parameter>-I</parameter> ist dann evtl. hilfreich, wenn
		Ihre NetBIOS-Namen nicht mit Ihren TCP/IP-DNS-Hostnamen übereinstimmen
		bzw. wenn Sie versuchen, einen Host in einem anderen Netz zu 
		erreichen.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>-t Terminalcode</term>
		<listitem><para>Diese Option sagt <command>smbclient</command>, wie er
		Dateinamen auf dem entfernten Server interpretieren soll. Normalerweise
		verwenden asiatische Multibyte-UNIX-Implementierungen andere
		Zeichensätze als SMB-/CIFS-Server (z.B. <emphasis>EUC</emphasis> statt
		<emphasis>SJIS</emphasis>). Durch die Angabe dieses Parameters konvertiert 
		<command>smbclient</command> korrekt zwischen den UNIX-Dateinamen und 
		den SMB-Dateinamen. Diese Option wurde nicht ernsthaft getestet
		und kann durchaus noch einige Probleme verursachen.</para>

		<para>Zu den möglichen Terminalcodes gehören CWsjis, CWeuc, CWjis7,
		CWjis8, CWjunet, CWhex und CWcap. Diese Liste ist aber nicht vollständig. 
		Eine vollständige Liste erhalten Sie, wenn Sie in den Samba-Quellcode
		schauen.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
			
		<varlistentry>	
		<term>-b Puffergröße</term>
		<listitem><para>Diese Option ändert die transmit-/send-Puffergröße,
		beim Herunterladen oder Hochladen einer Datei vom bzw. auf den Server. 
		Der Vorgabewert dafür ist 65520 Bytes. Es wurde beobachtet, dass
		ein Herabsetzen dieses Wertes (auf 1200 Bytes) den Dateitransfer 
		von und zu einem Win9x-Server beschleunigen kann. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		&popt.common.samba;
		&popt.common.credentials;
		&popt.common.connection;
		
		<varlistentry>
		<term>-T tar-Optionen</term>
		<listitem><para>Mann kann smbclient so benutzen, dass von allen 
		Dateien in einer SMB-/CIFS-Freigabe Backups kompatibel zu 
		<command>tar(1)</command> erzeugt werden. Die zweitrangigen tar-Flags, 
		die bei dieser Option angegeben werden können, sind:</para>
		
		<itemizedlist>
			<listitem><para><parameter>c</parameter> - Erzeugt eine tar-Datei
			unter UNIX. 
			Es muss der Name einer tar-Datei, eines Bandgeräts oder "-" 
			für die Standardausgabe folgen. Bei der Standardausgabe müssen 
			Sie die Logebene auf den niedrigsten Wert setzen, -d0, um die
			Korrektheit Ihrer tar-Datei nicht zu gefährden. Dieses Flag 
			sowie das Flag <parameter>x</parameter> schließen sich
			gegenseitig aus.</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>x</parameter> - Extrahiert eine lokale
			tar-Datei zurück in eine Freigabe (stellt sie wieder her). 
			Solange die Option -D nicht angegeben wird, werden tar-Dateien
			ab der obersten Ebene einer Freigabe wiederhergestellt. Es muss
			der Name einer tar-Datei, eines Geräts oder "-" für die
			Standardeingabe folgen. Dieses Flag sowie das Flag 
			<parameter>c</parameter> schließen sich gegenseitig aus. 
			Die Erstellungszeitstempel (mtime) wiederhergestellter Dateien 
			werden auf den Zeitpunkt gesetzt, der in der tar-Datei gespeichert 
			ist. Bei Verzeichnissen wird der Erstellungszeitstempel momentan
			noch nicht korrekt wiederhergestellt.</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>I</parameter> - Fügt Dateien und
			Verzeichnisse ein. 
			Dies ist das Standardverhalten bei der Angabe von Dateinamen 
			oben. Bewirkt, dass tar-Dateien in einer extrahierten oder 
			erzeugten Datei eingefügt werden (und daher wird alles andere
			ausgelassen). Siehe Beispiel unten. Das Globbing bei Dateinamen 
			funktioniert auf eine von zwei Weisen. Siehe 
			<parameter>r</parameter> unten.</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>X</parameter> - Lässt Dateien und
			Verzeichnisse aus. 
			Bewirkt, dass tar-Dateien in einer extrahierten oder erzeugten
			Datei ausgelassen werden. Siehe Beispiel unten. Das Globbing 
			bei Dateinamen funktioniert auf eine von zwei Weisen. Siehe
			<parameter>r</parameter> unten.</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>b</parameter> - Blockgröße. Es muss
			eine gültige Blockgröße folgen (größer als Null). Bewirkt, dass
			die tar-Datei in Blöcken der Größe Blockgröße*TBLOCK
			(normalerweise 512 Bytes) geschrieben wird. 
			</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>g</parameter> - Inkrementell. 
			Macht ein Backup nur von Dateien, deren Archivbit gesetzt ist.
			Nur sinnvoll mit dem Flag <parameter>c</parameter>. 
			</para></listitem>

			<listitem><para><parameter>q</parameter> - Leise. Verhindert, 
			dass tar Diagnosemeldungen ausgibt, während es arbeitet.
			Identisch mit dem leisen tar-Modus. 
			</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>r</parameter> - Einfügen oder 
			auslassen mit regulären Ausdrücken. Verwendet einen Vergleich
			mit Hilfe von regulären Ausdrücken beim Einfügen oder Auslassen
			von Dateien, sofern es mit HAVE_REGEX_H kompiliert wurde. 
			Dieser Modus kann allerdings sehr langsam sein. Falls ohne
			HAVE_REGEX_H kompiliert, wird ein begrenzter Vergleich mit
			den Jokern '*' und '?' durchgeführt. 
			</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>N</parameter> - Neuer als. Es muss
			der Name einer Datei folgen, deren Datum beim Erstellen mit den
			Dateien in einer Freigabe verglichen wird. Nur Dateien, die neuer
			sind als die angegebene Datei, werden in die tar-Datei übernommen.
			Nur sinnvoll mit dem Flag <parameter>c</parameter>. 
			</para></listitem>
			
			<listitem><para><parameter>a</parameter> - Setzt das Archivbit.
			Bewirkt, dass das Archivbit zurückgesetzt wird, wenn ein Backup
			von einer Datei gemacht wird. Sinnvoll mit den Flags 
			<parameter>g</parameter> und <parameter>c</parameter>. 
			</para></listitem>
		</itemizedlist>
			
		<para><emphasis>Tar und lange Dateinamen</emphasis></para>
			
		<para>Die tar-Optionen von <command>smbclient</command> unterstützen
		nun lange Dateinamen sowohl beim Backup als auch beim Wiederherstellen.
		Allerdings muss die Länge des vollständigen Pfadnamens der Datei
		kleiner als 1024 Bytes sein. Wenn ein tar-Archiv erzeugt wird, 
		setzt die tar-Option von <command>smbclient</command> außerdem alle 
		Dateien mit relativen und nicht mit absoluten Namen ins Archiv. 
		</para>
			
		<para><emphasis>Tar-Dateinamen</emphasis></para>
			
		<para>Alle Dateinamen können als DOS-Pfadnamen angegeben werden (mit
		'\\' als Trennzeichen zwischen den Komponenten) oder als UNIX-Pfadnamen
		(mit '/' zur Trennung der Komponenten). </para>
			
		<para><emphasis>Beispiele</emphasis></para>
		
		<para>Wiederherstellen aus der tar-Datei <filename>backup.tar</filename>
		in meinefreigabe auf meinpc (kein Passwort auf der Freigabe):</para>
		
		<para><command>smbclient //meinpc/meinefreigabe "" -N -Tx backup.tar
		</command></para>
		
		<para>Wiederherstellen von allem außer <filename>users/docs</filename>:
		</para>
		
		<para><command>smbclient //meinpc/meinefreigabe "" -N -TXx backup.tar 
		users/docs</command></para>
		
		<para>Erstellen einer tar-Datei von den Dateien unter <filename>
		users/docs</filename>:</para>
		
		<para><command>smbclient //meinpc/meinefreigabe "" -N -Tc
		backup.tar users/docs </command></para>
		
		<para>Erstellen der gleichen tar-Datei wie oben, aber nun unter 
		Verwendung eines DOS-Pfadnamens:</para>
		
		<para><command>smbclient //meinpc/meinefreigabe "" -N -tc backup.tar 
		users\edocs </command></para>
		
		<para>Erstellen einer tar-Datei aller Dateien und Verzeichnisse in 
		der Freigabe:</para>
		
		<para><command>smbclient //meinpc/meinefreigabe "" -N -Tc backup.tar *
		</command></para>
		</listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>-D Startverzeichnis</term>
		<listitem><para>Wechselt vorher ins Startverzeichnis. Vermutlich nur 
		sinnvoll mit der tar-Option -T. </para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>-c Befehlsstring</term>
		<listitem><para>Der Befehlsstring ist eine mit Semikola getrennte
		Liste von Befehlen, die ausgeführt werden sollen, anstatt solche auf
		der Standardeingabe abzufragen. <parameter>-c</parameter> 
		impliziert <parameter>-N</parameter>.</para>

		<para>Dies ist besonders nützlich in Skripten und beim Ausgeben von
		stdin auf den Server, z.B. <command>-c 'print -'</command>. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>OPERATIONEN</title>

	<para>Wenn der Client einmal läuft, erhält der Benutzer den Prompt:</para>

	<para><prompt>smb:\&gt; </prompt></para>

	<para>Der Backslash ("\\") gibt das aktuelle Arbeitsverzeichnis auf dem 
	Server an, und verändert sich, sobald das aktuelle Arbeitsverzeichnis
	gewechselt wird.</para>

	<para>Der Prompt zeigt an, dass der Client bereit ist und darauf wartet, 
	einen Benutzerbefehl auszuführen. Jeder Befehl besteht aus einem einzelnen
	Wort, optional gefolgt von dafür spezifischen Parametern. Befehl und 
	Parameter werden durch Leerzeichen getrennt, es sei denn, in diesen 
	Bemerkungen wird explizit etwas anderes angegeben. Bei allen Befehlen ist
	die Schreibweise wichtig. Bei Befehlsparametern kann die Schreibweise
	abhängig vom Befehl relevant sein oder auch nicht.</para>

	<para>Sie können Dateinamen mit Leerzeichen darin angeben, indem der Name
	in doppelte Anführungszeichen gesetzt wird, z.B. "ein langer Dateiname".
	</para>

	<para>Parameter, die in eckigen Klammern erscheinen, z.B. "[Parameter]", 
	sind optional. Wenn sie nicht angegeben werden, verwendet der Befehl 
	passende Vorgabewerte. Parameter in spitzen Klammern, z.B. 
	"&lt;Parameter&gt;" sind notwendig.
	</para>

	<para>Beachten Sie, dass alle Befehle, die auf dem Server operieren, 
	tatsächlich über eine Anfrage an den Server ausgeführt werden. Daher 
	unterscheidet sich das Verhalten eventuell von einem Server zum anderen, 
	je nachdem wie der Server implementiert wurde.</para>

	<para>Die verfügbaren Befehle werden hier in alphabetischer Reihenfolge
	angegeben.</para>

	<variablelist>
		<varlistentry>
		<term>? [Befehl]</term>
		<listitem><para>Falls <replaceable>Befehl</replaceable> angegeben
		wird, zeigt der Befehl ? eine kurze Erklärung zum angegebenen 
		Befehl an. Falls kein Befehl angegeben wird, wird eine Liste von
		Befehlen angezeigt.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>! [Shellbefehl]</term>
		<listitem><para>Falls <replaceable>Shellbefehl</replaceable> 
		angegeben wird, wird der Befehl ! eine lokale Shell ausführen und 
		darin den angegebenen Shellbefehl. Wenn kein Befehl angegeben wird,
		wird eine lokale Shell ausgeführt. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>altname Datei</term>
		<listitem><para>Der Client verlangt vom Server, dass er einen 
		"alternativen" Namen (den 8.3-Namen) für eine Datei oder ein 
		Verzeichnis zurückgibt.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>cancel AuftragsId0 [AuftragsId1] ... [AuftragsIdN]</term>
		<listitem><para>Der Client verlangt vom Server, dass dieser die 
		Druckaufträge mit den angegebenen numerischen Auftrags-IDs abbricht.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>chmod Dateimodus-oktal</term>
		<listitem><para>Für diesen Befehl muss der Server die 
		CIFS-UNIX-Erweiterungen unterstützen, sonst schlägt er fehl.
		Der Client verlangt, dass der Server die UNIX-Rechte auf den 
		angegebenen oktalen Modus im UNIX-Standardformat ändert.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>chown Datei uid gid</term>
		<listitem><para>Für diesen Befehl muss der Server die 
		CIFS-UNIX-Erweiterungen unterstützen, sonst schlägt er fehl.
		Der Client verlangt, dass der Server die UNIX-Benutzer- und 
		Gruppenzugehörigkeit auf die angegebenen dezimalen Werte setzt. 
		Beachten Sie, dass es momentan keine Möglichkeit gibt, die Werte 
		der UNIX-uid und -gid zu einem gegebenen Namen auf der entfernten 
		Seite zu suchen. Das wird in zukünftigen Versionen der 
		CIFS-UNIX-Erweiterungen vielleicht anders sein.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>cd [Verzeichnisname]</term>
		<listitem><para>Falls "Verzeichnisname" angegeben wird, wird das 
		aktuelle Arbeitsverzeichnis auf dem Server auf das angegebene 
		Verzeichnis gewechselt. Diese Operation versagt, falls aus irgendeinem
		Grund nicht auf das Verzeichnis zugegriffen werden kann.</para>

		<para>Ohne Angabe eines Verzeichnisnamens wird das aktuelle 
		Arbeitsverzeichnis auf dem Server ausgegeben.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>del &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Der Client verlangt vom Server, dass dieser versucht,
		alle zur <replaceable>Maske</replaceable> passenden Dateien aus dem
		aktuellen Arbeitsverzeichnis auf dem Server zu löschen.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>dir &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Es wird vom Server eine Liste aller zur angegebenen
		<replaceable>Maske</replaceable> passenden Dateien im aktuellen
		Arbeitsverzeichnis des Servers geholt und angezeigt.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>exit</term>
		<listitem><para>Terminiert die Verbindung zum Server und beendet 
		das Programm. </para></listitem> 
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>get &lt;entfernter Dateiname&gt; [lokaler Dateiname]</term>
		<listitem><para>Kopiert die Datei namens 
		<filename>entfernter Dateiname</filename> vom Server auf den Rechner,
		auf dem der Client läuft. Wenn angegeben, wird die lokale Kopie 
		<filename>lokaler Dateiname</filename> genannt. Beachten Sie, dass
		jede Dateiübertragung in <command>smbclient</command> binär ist. 
		Siehe auch den Befehl lowercase.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>help [Befehl]</term>
		<listitem><para>Siehe Befehl ? oben.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>lcd [Verzeichnisname]</term>
		<listitem><para>Falls <replaceable>Verzeichnisname</replaceable>
		angegeben wird, wird das aktuelle Arbeitsverzeichnis auf dem 
		lokalen Rechner zum angegebenen Verzeichnis gewechselt. Diese 
		Operation versagt, falls auf das Verzeichnis aus irgendeinem Grund
		nicht zugegriffen werden kann.</para>
		
		<para>Ohne Angabe eines Verzeichnisnamens wird der Name des 
		aktuellen Arbeitsverzeichnisses auf dem lokalen Rechner ausgegeben. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>link Quelle Ziel</term>
		<listitem><para>Für diesen Befehl muss der Server die 
		CIFS-UNIX-Erweiterungen unterstützen, sonst schlägt er fehl.
		Der Client verlangt, dass der Server einen harten Link zwischen 
		der Quell- und Zieldatei erstellt. Die Quelldatei darf nicht 
		existieren.</para></listitem>
		</varlistentry>



		<varlistentry>
		<term>lowercase</term>
		<listitem><para>Schaltet für die Befehle get und mget die 
		Verwendung von Kleinbuchstaben bei Dateinamen ein bzw. aus.</para>
				
		<para>Wenn Kleinbuchstaben eingeschaltet sind, werden für die 
		Befehle get und mget lokale Dateinamen in kleine Buchstaben 
		umgewandelt. Das ist dann oft praktisch, wenn (zum Beispiel) 
		MSDOS-Dateien von einem Server kopiert werden, da auf UNIX-Systemen
		Dateinamen mit kleinen Buchstaben der Normalfall sind.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>ls &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Siehe den Befehl dir oben. </para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>mask &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Mit diesem Befehl kann der Benutzer eine Maske 
		setzen, die während der rekursiven Abarbeitung der Befehle mget 
		und mput verwendet wird.</para>

		<para>Die für die Befehle mget und mput angegebenen Masken agieren 
		mehr als Filter für Verzeichnisse als für Dateien, wenn eine 
		Rekursion eingeschaltet ist. </para>
		
		<para>Die mit dem Befehl mask angegebene Maske ist notwendig, um 
		Dateien in diesen Verzeichnissen zu filtern. Wenn die Maske in
		einem mget-Befehl z.B. "source*" ist und die mit dem mask-Befehl
		angegebene Maske "*.c" ist und Rekursion eingeschaltet ist, dann
		wird der mget-Befehl alle Dateien passend zu "*.c" in allen 
		Verzeichnissen unter und inklusive aller zu "source*" passenden
		Verzeichnissen im aktuellen Arbeitsverzeichnis holen.</para>

		<para>Beachten Sie, dass der Vorgabewert einer Maske ein Leerzeichen
		ist (äquivalent zu "*") und so bleibt, bis sie mit dem mask-Befehl
		geändert wird. Sie behält den zuletzt eingestellten Wert weiterhin
		bei. Um unerwartete Ergebnisse zu vermeiden, wäre es klug, nach 
		der Verwendung der Befehle mget oder mput den Wert der Maske wieder
		auf "*" zurückzusetzen.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>md &lt;Verzeichnisname&gt;</term>
		<listitem><para>Siehe den Befehl mkdir.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>mget &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Kopiert alle zur <replaceable>Maske</replaceable> 
		passenden Dateien vom Server auf den Rechner, auf dem 
		der Client läuft.</para>

		<para>Beachten Sie, dass <replaceable>Maske</replaceable> unterschiedlich
		interpretiert wird, je nachdem, ob der Vorgang rekursiv oder 
		nicht-rekursiv erfolgt - schauen Sie bei den Befehlen recurse und 
		mask für weitere Informationen nach. Man beachte auch, dass alle 
		Datenübertragungen in <command>smbclient</command> binär sind. 
		Siehe auch den Befehl lowercase.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>mkdir &lt;Verzeichnisname&gt;</term>
		<listitem><para>Erstellt auf dem Server ein neues Verzeichnis mit dem
		angegebenen Namen (sofern es die Benutzerzugriffsrechte erlauben).
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>mput &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Kopiert alle zur <replaceable>Maske</replaceable>
		passenden Dateien im aktuellen Arbeitsverzeichnis des lokalen 
		Rechners ins aktuelle Arbeitsverzeichnis auf dem Server.</para>
		
		<para>Beachten Sie, dass <replaceable>Maske</replaceable> unterschiedlich
		interpretiert wird, je nachdem, ob der Vorgang rekursiv oder 
		nicht-rekursiv erfolgt - schauen Sie bei den Befehlen recurse und 
		mask für weitere Informationen nach.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>print &lt;Dateiname&gt;</term>
		<listitem><para>Druckt die angegebene Datei auf dem lokalen Rechner 
		über einen Druckdienst auf dem Server aus.</para>

		<para>Siehe auch den Befehl printmode.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>printmode &lt;graphics oder text&gt;</term>
		<listitem><para>Setzt den Druckmodus passend zu Binärdaten (wie 
		Graphiken) oder Text. Spätere print-Befehle verwenden den gerade
		gesetzten Druckmodus.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>prompt</term>
		<listitem><para>Schaltet die Abfrage von Dateinamen bei der 
		Abarbeitung der Befehle mget und mput ein bzw. aus.</para>

		<para>Wenn eingeschaltet, wird der Benutzer bei jeder Datei gebeten, 
		ihre Übertragung zu bestätigen. Wenn ausgeschaltet werden alle 
		angegebenen Dateien ohne weitere Abfrage übertragen. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>put &lt;lokaler Dateiname&gt; [entfernter Dateiname]</term>
		<listitem><para>Kopiert die Datei namens 
		<filename>lokaler Dateiname</filename> vom Rechner, auf dem der Client
		läuft, auf den Server. Falls angegeben, wird die entfernte Kopie
		<filename>entfernter Dateiname</filename> genannt. Man beachte, dass 
		alle Datenübertragunggen in <command>smbclient</command> binär sind. 
		Siehe auch den Befehl lowercase. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>queue</term>
		<listitem><para>Zeigt die Druckerschlange an, samt Auftrags-ID, 
		Name, Größe und aktuellem Status.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>quit</term>
		<listitem><para>Siehe den Befehl exit.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>rd &lt;Verzeichnisname&gt;</term>
		<listitem><para>Siehe den Befehl rmdir.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>recurse</term>
		<listitem><para>Schaltet die Verzeichnisrekursion bei den Befehlen
		mget und mput ein bzw. aus.</para>
		
		<para>Wenn eingeschaltet, bearbeiten diese Befehle alle Verzeichnisse 
		im Quellverzeichnis (z.B. das Verzeichnis, aus dem kopiert wird) und 
		machen rekursiv bei allen weiter, auf die die zum Befehl angegebene 
		Maske passt. Es werden nur die Dateien übertragen, auf die die mit dem
		mask-Befehl angegebene Maske passt. Siehe auch den Befehl mask. 
		</para>

		<para>Wenn die Rekursion ausgeschaltet ist, werden nur Dateien aus dem 
		aktuellen Arbeitsverzeichnis des Ausgangsrechners kopiert, auf die
		die in den Befehlen mget oder mput angegebene Maske passt, und eine
		beliebige mit dem mask-Befehl angegebene Maske wird ignoriert.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		
		<varlistentry>
		<term>rm &lt;Maske&gt;</term>
		<listitem><para>Entfernt auf dem Server alle Dateien, auf die 
		<replaceable>Maske</replaceable> passt, aus dem aktuellen
		Arbeitsverzeichnis.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>rmdir &lt;Verzeichnisname&gt;</term>
 		<listitem><para>Entfernt das angegebene Verzeichnis vom Server
		(sofern das die Benutzerrechte erlauben).</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>setmode &lt;Dateiname&gt; &lt;Rechte=[+|\-]rsha&gt;</term>
		<listitem><para>Eine Version des DOS-Befehls attrib zum Setzen von
		Dateirechten. Beispiel:</para>

		<para><command>setmode meineDatei +r </command></para>
		
		<para>würde meineDatei nur lesbar machen.</para></listitem>
		</varlistentry>


		
		<varlistentry>
		<term>symlink Quelle Ziel</term>
		<listitem><para>Für diesen Befehl muss der Server die 
		CIFS-UNIX-Erweiterungen unterstützen, sonst schlägt er fehl.
		Der Client verlangt, dass der Server einen symbolischen Link zwischen 
		der Quell- und Zieldatei erstellt. Die Quelldatei darf nicht 
		existieren. Man beachte, dass der Server keinen Link auf einen Pfad
		erzeugt, der außerhalb der gerade verbundenen Freigabe liegt. 
		Dies wird vom Samba-Server erzwungen.
		</para></listitem>
		</varlistentry>



		<varlistentry>
		<term>tar &lt;c|x&gt;[IXbgNa]</term>
		<listitem><para>Führt eine tar-Operation durch - siehe die obige 
		Kommandozeilenoption <parameter>-T</parameter>. Das Verhalten kann
		evtl. durch den Befehl tarmode (siehe unten) beeinflusst werden. 
		Die Verwendung von g (inkrementell) und N (neuer) hat einen Einfluss
		auf die Einstellungen von tarmode. Beachten Sie, dass die Option "-"
		mit tar x evtl. nicht funktioniert - verwenden Sie stattdessen die
		Kommandozeilenoption. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>blocksize &lt;Blockgröße&gt;</term>
		<listitem><para>Blockgröße. Es muss eine gültige Blockgröße folgen
		(größer als Null). Bewirkt, dass die tar-Datei in Blöcken der Größe
		<replaceable>Blockgröße</replaceable>*TBLOCK 
		(normalerweise 512 Bytes) geschrieben wird.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>tarmode &lt;full|inc|reset|noreset&gt;</term>
		<listitem><para>Ändert das Verhalten von tar bzgl. der Archivbits. 
		Im fullinc-Modus macht tar ein Backup von allem, unabhängig von der 
		Einstellung des Archivbits (dies ist der Standardmodus). Im
		inkrementellen Modus (inc), macht tar nur von den Dateien mit einem
		gesetzten Archivbit ein Backup. Im reset-Modus, setzt tar 
		das Archivbit auf allen Dateien zurück, von denen es ein Backup macht
		(impliziert eine read/write-Freigabe).</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
	</variablelist>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>BEMERKUNGEN</title>

	<para>Manche Server sind ein wenig pingelig bei der Schreibweise der 
	angegebenen Benutzernamen, Passwörter, Freigabenamen (auch bekannt als 
	Dienstnamen) sowie Rechnernamen. Sollte Ihre Verbindung fehlschlagen, 
	versuchen Sie, alle Parameter in Großbuchstaben anzugeben.</para>
	
	<para>Bei der Verbindung mit manchen Serverarten ist es oft notwendig,
	die Option -n zu benutzen. OS/2-LanManager z.B. beharrt auf der
	Verwendung eines gültigen NetBIOS-Namens, d.h. Sie müssen einen 
	gültigen dem Server bekannten Namen angeben.</para>

	<para>smbclient unterstützt lange Dateinamen dann, wenn der Server 
	das Protokoll LANMAN2 oder höher unterstützt.</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>UMGEBUNGSVARIABLEN</title>

	<para>Die Variable <envar>USER</envar> kann den Benutzernamen der
	Person enthalten, die den Client benutzt. Diese Information wird 
	nur dann benutzt, wenn die Protokollebene hoch genug ist, um 
	Passwörter auf der Ebene von Sitzungen zu unterstützen.</para>

	<para>Die Variable <envar>PASSWD</envar> kann das Passwort der 
	Person enthalten, die den Client benutzt. Diese Information wird 
	nur dann benutzt, wenn die Protokollebene hoch genug ist, um 
	Passwörter auf der Ebene von Sitzungen zu unterstützen.</para>

	<para>Die Variable <envar>LIBSMB_PROG</envar> kann den Pfad enthalten, 
	ausgeführt mit system(), den der Client verwenden sollte, statt sich
	mit einem Server zu verbinden. Diese Funktionalität ist primär als
        Hilfe bei der Entwicklung gedacht und funktioniert am besten, wenn 
	eine LMHOSTS-Datei verwendet wird.</para>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>INSTALLATION</title>

	<para>Der Ort des Clientprogramms ist Sache des einzelnen 
	Systemadministrators. Die folgenden Bemerkungen sind daher nur
	Vorschläge.</para>

	<para>Es wird empfohlen, dass die smbclient-Software im Verzeichnis 
	<filename>/usr/local/samba/bin/</filename> oder 
	<filename>/usr/samba/bin/</filename> installiert wird, welches für alle
	lesbar, aber nur für root schreibbar ist. Das Clientprogramm selbst 
	sollte für alle ausführbar sein. Der Client sollte <emphasis>NICHT</emphasis> 
	setuid oder setgid sein!</para>

	<para>Die Client-Logdateien sollten sich in einem Verzeichnis befinden,
	das nur für den Benutzer les- und schreibbar ist. </para>

	<para>Um den Client zu testen, müssen Sie den Namen eines laufenden 
	SMB-/CIFS-Servers kennen. Mann kann 
	<citerefentry><refentrytitle>smbd</refentrytitle>
	<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> als gewöhnlicher Benutzer 
	laufen lassen. Den Server als Daemon auf einem für Benutzer 
	zugänglichen Port laufen zu lassen (normalerweise irgendeine Portnummer 
	größer als 1024) sollte einen geeigneten Testserver ergeben.</para>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>DIAGNOSEMELDUNGEN</title>

	<para>Die meisten vom Client ausgegebenen Diagnosemeldungen werden 
	in einer bestimmten Logdatei festgehalten. Der Name der Logdatei
	wird zum Zeitpunkt des Kompilierens angegeben, kann aber auf der 
	Kommandozeile überschrieben werden.</para>

	<para>Die Anzahl und Art von vorhandenen Diagnosemeldungen hängt von 
	der Debugebene ab, die der Client verwendet. Sollten Sie Probleme
	haben, setzen Sie die Debugebene auf 3 und schauen Sie sich die
	Logdateien an.</para>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>VERSION</title>

	<para>Diese Manpage ist korrekt für die Version 2.2 der 
	Samba-Suite.</para>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>AUTOR</title>
	
	<para>Die originale Samba-Software und die zugehörigen Werkzeuge
	wurden von Andrew Tridgell geschrieben. Samba wird nun vom 
	Samba-Team als ein Open-Source-Projekt entwickelt, ähnlich wie 
	der Linux-Kernel.</para>
	
	<para>Die originalen Samba-Manpages wurden von Karl Auer geschrieben.
	Die Manpage-Quelltexte wurden ins YODL-Format konvertiert (ein weiteres 
	exzellentes Stück Open-Source-Software, verfügbar unter <ulink url="ftp://ftp.icce.rug.nl/pub/unix/">ftp://ftp.icce.rug.nl/pub/unix/</ulink>)
	und für die Samba 2.0-Release von Jeremy Allison aktualisiert. Die 
	Umwandlung ins DocBook-Format wurde von Gerald Carter für Samba 2.2 
	durchgeführt. Die Umwandlung in DocBook für XML 4.2 wurde von Alexander 
	Bokovoy für Samba 3.0 durchgeführt.</para>
</refsect1>

</refentry>

