<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [
				  
<!ENTITY % globalentities SYSTEM '../entities/global.entities'> %globalentities;
]>
<refentry id="smbmount.8">

<refmeta>
	<refentrytitle>smbmount</refentrytitle>
	<manvolnum>8</manvolnum>
</refmeta>


<refnamediv>
	<refname>smbmount</refname>
	<refpurpose>mountet ein smbfs-Dateisystem</refpurpose>
</refnamediv>

<refsynopsisdiv>
	<cmdsynopsis>
		<command>smbmount</command>
		<arg choice="req">Dienst</arg>
		<arg choice="req">Mount-Punkt</arg>
		<arg choice="opt">-o Optionen</arg>
	</cmdsynopsis>
</refsynopsisdiv>

<refsect1>
	<title>BESCHREIBUNG</title>

	<para><command>smbmount</command> mountet ein Linux-SMB-Dateisystem. Es 
	wird normalerweise mit <command>mount.smbfs</command> vom Befehl 
	<citerefentry><refentrytitle>mount</refentrytitle>
	<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> aufgerufen, wenn die Option 
	"-t smbfs" benutzt wird. Dieser Befehl funktioniert nur unter Linux, und der
	Kernel muss das smbfs-Dateisystem unterstützen.</para>

	<para>Optionen für <command>smbmount</command> werden als mit Kommata getrennte
	Liste von Schlüssel=Wert-Paaren angegeben. Es ist möglich, andere als hier 
	aufgelistete Optionen anzugeben, vorausgesetzt, dass smbfs sie unterstützt. 
	Sollte der Mount fehlschlagen, suchen Sie am besten in Ihrem Kernel-Log 
	nach Fehlern bei unbekannten Optionen.</para>

	<para><command>smbmount</command> ist ein Daemon. Nach dem Mounten läuft er 
	so lange, bis das gemountete smbfs wieder abgetrennt wird. Er logt das, was
	im Daemon-Modus passiert, mit dem "Rechnernamen"-smbmount, d.h. diese Ausgabe 
	endet normalerweise in <filename>log.smbmount</filename>. Der Prozess 
	<command>smbmount</command> kann evtl. auch den Namen mount.smbfs haben.</para>

	<note><para><command>smbmount</command> 
	ruft <citerefentry><refentrytitle>smbmnt</refentrytitle> 
	<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry> auf, um das eigentliche Mounten zu
	bewerkstelligen. Sie müssen sicherstellen, dass <command>smbmnt</command> auf 
	dem Pfad ist, damit es gefunden werden kann.</para></note>
	
</refsect1>

<refsect1>
	<title>OPTIONEN</title>

	<variablelist>
		<varlistentry>
		<term>username=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>gibt den Benutzernamen für die Verbindung an. Ohne 
		diese Angabe wird die Umgebungsvariable <envar>USER</envar> verwendet. 
		Diese Option kann auch die Form "benutzer%passwort" oder 
		"benutzer/arbeitsgruppe" oder "benutzer/arbeitsgruppe%passwort" 
		annehmen, damit das Passwort und die Arbeitsgruppe als Teil des
		Benutzernamens angegeben werden kann.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>password=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>gibt das SMB-Passwort an. Ohne diese Angabe wird
		die Umgebungsvariable <envar>PASSWD</envar> benutzt. Falls kein
		Passwort gefunden wird, fragt <command>smbmount</command> nach
		einem Passwort, sofern nicht die Option guest angegeben ist.</para>

		<para>
		Beachten Sie, dass Passwörter, die den Argumenttrennungsbezeichner
		enthalten, d.h. ein Komma, auf der Kommandozeile nicht korrekt
		geparst werden können. Das gleiche Passwort wird korrekt gelesen, 
		wenn es in der Umgebungsvariablen PASSWD oder in einer credentials-Datei 
		definiert ist (siehe unten).
		</para>
		</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>credentials=&lt;filename&gt;</term>
		<listitem><para>gibt eine Datei an, die einen Benutzernamen und/oder 
		ein Passwort enthält. Das Dateiformat ist:
<programlisting>
Benutzername = &lt;Wert&gt;
Passwort = &lt;Wert&gt;
</programlisting></para>

		<para>Das ist besser als Passwörter im Klartext in einer gemeinsamen
		Datei zu haben, z.B. in <filename>/etc/fstab</filename>. Seien Sie 
		sicher, dass sie eine solche credentials-Datei ausreichend schützen.
		</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>krb</term>
		<listitem><para>verwendet Kerberos (Active Directory).</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>netbiosname=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt den NetBIOS-Quellnamen. Der Vorgabewert 
		ist der lokale Hostname.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>uid=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die uid, der alle Dateien auf dem gemounteten
		Dateisystem gehören werden.
		Sie kann entweder als Benutzername oder als numerische uid angegeben 
		werden.
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>gid=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die gid, der alle Dateien auf dem gemounteten
		Dateisystem gehören werden.
		Sie kann entweder als Gruppenname oder als numerische gid angegeben 
		werden.</para></listitem>		
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>port=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die entfernte SMB-Port-Nummer. Vorgabewert 
		ist 139.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>fmask=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die Dateimaske. Das bestimmt die Rechte, 
		die entfernte Dateien im lokalen Dateisystem haben. 
		Dies ist keine umask, sondern die wirklichen Rechte für die Dateien.
		Der Vorgabewert basiert auf der aktuellen umask.</para></listitem>
		</varlistentry>
		

		<varlistentry>
		<term>dmask=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die Verzeichnismaske. Das bestimmt die Rechte, 
		die entfernte Verzeichnisse im lokalen Dateisystem haben. 
		Dies ist keine umask, sondern die wirklichen Rechte für die 
		Verzeichnisse.
		Der Vorgabewert basiert auf der aktuellen umask.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>debug=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die Debug-Ebene. Dies ist hilfreich beim 
		Aufspüren von Problemen mit SMB-Verbindungen. Als Startwert wird der
		Wert 4 vorgeschlagen. Falls er zu hoch eingestellt wird, gibt es
		sehr viele Daten in der Ausgabe, die möglicherweise die interessanten
		Daten verdecken.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>ip=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt den Ziel-Host oder die Ziel-IP-Adresse.
		</para></listitem>
		</varlistentry>



		<varlistentry>
		<term>workgroup=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die Arbeitsgruppe auf dem Ziel.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>


		<varlistentry>
		<term>sockopt=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt die TCP-Socket-Optionen. Siehe die Option
		<parameter>socket options</parameter> in <ulink
		url="smb.conf.5.html#SOCKETOPTIONS"><citerefentry><refentrytitle>smb.conf</refentrytitle>
		<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry></ulink>.
		</para></listitem>
		</varlistentry>


		<varlistentry>
		<term>scope=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>setzt den NetBIOS-Scope.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>guest</term>
		<listitem><para>fragt nicht nach einem Passwort nach.</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>ro</term>
		<listitem><para>mountet nur lesbar</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>rw</term><listitem><para>mountet les- und schreibbar</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>iocharset=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>
		setzt den Zeichensatz, der auf der Linux-Seite für Übersetzungen
		von Codepage zu Zeichensatz (NLS) benutzt wird. Das Argument sollte
		der Name eines Zeichensatzes sein, z.B. iso8859-1. (Bemerkung: nur
		unter Kernel 2.4.0 oder später.)
		</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>codepage=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>
		setzt die Codepage, die der Server verwendet. Siehe die Option 
		iocharset. Ein Beispielwert ist cp850. (Bemerkung: nur
		unter Kernel 2.4.0 oder später.)
		</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>ttl=&lt;arg&gt;</term>
		<listitem><para>
		stellt in Millisekunden ein, wie lange ein Verzeichnislisting im
		Cached-Speicher gehalten wird (betrifft auch die Sichtbarkeit von
		Dateigrößen und Datumsänderungen). Ein höherer Wert bedeutet, dass
		Änderungen auf dem Server länger brauchen, bis sie bemerkt werden,
		aber bei großen Verzeichnissen kann das eine bessere Performanz 
		bedeuten, besonders über lange Distanzen. Vorgegeben ist ein Wert
		von 1000ms, aber ein Wert um  10000ms (10 Sekunden) ist wohl
		in vielen Fällen vernünftiger.
		(Bemerkung: nur unter Kernel 2.4.0 oder später.)
		</para></listitem>
		</varlistentry>

	</variablelist>


</refsect1>

<refsect1>
	<title>UMGEBUNGSVARIABLEN</title>

	<para>Die Variable <envar>USER</envar> kann den Benutzernamen der
	Person enthalten, die den Client benutzt. Diese Information wird nur 
	dann verwendet, wenn die Protokollebene hoch genug ist, um Passwörter
	auf Sitzungsebene zu unterstützen. Mit der Variable kann sowohl der
	Benutzername als auch das Passwort gesetzt werden, wenn das Format
	benutzername%passwort benutzt wird.</para>

	<para>Die Variable <envar>PASSWD</envar> kann das Passwort der Person
	enthalten, die den Client benutzt. Diese Information wird nur 
	dann verwendet, wenn die Protokollebene hoch genug ist, um Passwörter
	auf Sitzungsebene zu unterstützen.</para>

	<para>Die Variable <envar>PASSWD_FILE</envar> kann den Pfadnamen einer
	Datei enthalten, aus der das Passwort gelesen werden soll. Als Eingabe
	wird eine einzelne Zeile gelesen und als Passwort verwendet.</para>
</refsect1>


<refsect1>
	<title>FEHLER</title>

	<para>Passwörter und andere Optionen, die ein Komma enthalten, können
	nicht gehandhabt werden. Andere Möglichkeiten, Passwörter zu übergeben, 
	bestehen in einer credentials-Datei oder mit der Umgebungsvariable 
	PASSWD.</para>

	<para>Die credentials-Datei kann nicht mit Benutzernamen oder Passwörtern 
	mit vorangestellten Leerzeichen umgehen.</para>

	<para>Ein smbfs-Fehler ist wichtig genug, dass er hier erwähnt werden
	soll, auch dann, wenn es nicht ganz der richtige Ort dafür ist:</para>

	<itemizedlist>

	<listitem><para>Mounts funktionieren manchmal nicht mehr. Das
	kommt normalerweise daher, dass smbmount terminiert. Da smbfs smbmount 
	dazu braucht, eine Verbindung wiederherzustellen, wenn der Server sie
	trennt, ist der Mount schließlich tot. Ein umount/mount repariert das
	normalerweise. Es sind mindestens zwei Möglichkeiten bekannt, diesen
	Fehler auszulösen.</para></listitem>

	</itemizedlist>

	<para>Beachten Sie, dass die typische Antwort auf einen Fehlermeldung 
	in dem Vorschlag besteht, es zuerst einmal mit der letzten Version zu
	probieren. Bitte tun Sie das also als erstes, und geben Sie immer mit
	an, welche Versionen an relevanter Software Sie benutzen, wenn Sie
	Fehler melden (Minimum: Samba, Kernel, Distribution).</para>

</refsect1>


<refsect1>
	<title>SIEHE AUCH</title>

	<para>Die Datei Documentation/filesystems/smbfs.txt im Quellbaum zum
	Linux-Kernel enthält möglicherweise weitere Optionen und 
	Informationen.</para>

	<para>FreeBSD enthält ebenfalls ein smbfs, aber es gibt keine Verbindung 
	zu smbmount.</para>

	<para>Unter Solaris, HP-UX und anderen Betriebssystemen möchten Sie evtl. 
	<citerefentry><refentrytitle>smbsh</refentrytitle>
	<manvolnum>1</manvolnum></citerefentry> oder andere Lösungen anschauen, 
	z.B. Sharity. Oder vielleicht möchten Sie den SMB-Server mit einem 
	NFS-Server ersetzen.</para>

</refsect1>


<refsect1>
	<title>AUTOR</title>
	
	<para>Volker Lendecke, Andrew Tridgell, Michael H. Warfield 
	und andere.</para>
	
	<para>Der aktuell Verantwortliche von smbfs und der 
	Userspace-Tools <command>smbmount</command>, 
	<command>smbumount</command> und <command>smbmnt</command> ist
	<ulink 
	url="mailto:urban@teststation.com">Urban Widmark</ulink>.
	Die <ulink url="mailto:samba@samba.org">SAMBA-Mailingliste</ulink>
	ist die beste Adresse, um Fragen zu diesen Programmen zu stellen.
	</para>
	
	<para>Die Umwandlung dieser man page ins DocBook-Format wurde von
	Gerald Carter für Samba 2.2 durchgeführt. Die Umwandlung in DocBook
	für XML 4.2 wurde von Alexander Bokovoy für Samba 3.0
	durchgeführt.</para>
</refsect1>

</refentry>
