<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY % globalentities SYSTEM '../entities/global.entities'> %globalentities;
]>
<refentry id="smbpasswd.5">

<refmeta>
	<refentrytitle>smbpasswd</refentrytitle>
	<manvolnum>5</manvolnum>
</refmeta>


<refnamediv>
	<refname>smbpasswd</refname>
	<refpurpose>Die verschlüsselte Samba-Passwortdatei.</refpurpose>
</refnamediv>

<refsynopsisdiv>
	<para><filename>smbpasswd</filename></para>
</refsynopsisdiv>

<refsect1>
	<title>BESCHREIBUNG</title>

	<para>Dieses Werkzeug ist Teil der 
	<citerefentry><refentrytitle>Samba</refentrytitle>
	<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>-Suite.</para>

	<para>smbpasswd ist die verschlüsselte Samba-Passwortdatei. Sie enthält 
	den Benutzernamen, die Unix-UID und die Hashes von SMB-Passwörtern des 
	Benutzers, ebenso wie Informationen über die Flags des Kontos und den 
	Zeitpunkt der letzten Passwortänderung. Dieses Dateiformat hat sich mit 
	Samba selbst weiterentwickelt und hatte in der Vergangenheit mehrere
	verschiedene Formate.</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>DATEIFORMAT</title>

	<para>Das in Samba 2.2 verwendete Format der smbpasswd-Datei ist sehr
	ähnlich zu der in Unix vertrauten Datei <filename>passwd(5)</filename>. 
	es ist eine ASCII-Datei mit je einer Zeile für jeden Benutzer. Jedes
	Feld auf einer Zeile wird vom nächsten Feld mit einem Doppelpunkt getrennt. 
	Alle Einträge, die mit einem '#' beginnen, werden ignoriert. Die Datei
	smbpasswd enthält für jeden Benutzer folgende Angaben:</para>

	<variablelist>
		<varlistentry>
		<term>name</term>
		<listitem><para>Dies ist der Benutzername. Es muss ein Name sein,
		der in der UNIX-Standarddatei passwd bereits existiert.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry>
		<term>uid</term>
		<listitem><para>Dies ist die UNIX-uid. Sie muss identisch sein mit
		dem uid-Feld des gleichen Benutzereintrags in der UNIX-Standarddatei
		passwd. Falls nicht, weigert sich Samba, den Eintrag in der Datei 
		smbpasswd als gültigen Eintrag für einen Benutzer anzuerkennen. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
		 
		 
		<varlistentry>
		<term>Lanman Password Hash</term>
		<listitem><para>Dies ist der LANMAN-Hash des Benutzerpasswortes, 
		codiert in 32 hexadezimalen Ziffern. Der LANMAN-Hash wird mit 
		einer DES-Verschlüsselung erzeugt, ein bekannter String mit dem
		Benutzerpasswort als DES-Schlüssel. Das ist identisch mit dem 
		Passwort, das von Windows 95/98-Rechnern verwendet wird. 
		Beachten Sie, dass dieser Passwort-Hash als schwach betrachtet
		wird, da er anfällig ist für Wörterbuchattacken und wenn zwei
		Benutzer das gleiche Passwort wählen ist dieser Eintrag identisch
		(d.h. das Passwort ist nicht "gesalzen" wie das UNIX-Passwort). 
		Falls der Benutzer ein leeres Passwort hat, enthält dieses Feld
		die Zeichen "NO PASSWORD" am Anfang des Hex-Strings. Falls der
		Hex-String identisch mit 32 'X'-Zeichen ist, dann wird das Konto
		des Benutzers als <constant>disabled</constant> gekennzeichnet
		und der Benutzer kann sich nicht mehr auf dem Samba-Server
		anmelden.</para>
		
		<para><emphasis>WARNUNG!!</emphasis> Man beachte, dass auf Grund der
		Aufgabe/Antwort-Natur des SMB-/CIFS-Authentifikationsprotokolls 
		jeder, der diesen Passwort-Hash kennt, den Benutzer im Netzwerk 
		nachahmen kann. Deswegen sind diese Hashes als 
		<emphasis>Klartext-Äquivalente</emphasis> bekannt und dürfen
		für andere Benutzer als root <emphasis>NICHT</emphasis> 
		zugänglich gemacht werden. Um diese Passwörter zu schützen, wird
		die Datei smbpasswd in ein Verzeichnis gelegt, an dem nur root
		Lese- und Traversierungsrecht hat, und die Datei smbpasswd selbst 
		darf nur für root les- und schreibbar sein, ohne jeden weiteren
		Zugriff für andere.</para></listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>NT Password Hash</term>
		<listitem><para>Dies ist der Windows NT-Hash des Benutzerpasswortes, 
		codiert in 32 hexadezimalen Ziffern. Der Windows NT-Hash wird 
		erzeugt aus dem Benutzerpasswort, dargestellt in UNICODE (16-Bit, 
		little-endian), auf dem dann der Hash-Algorithmus MD4 
		(Internet-RFC 1321) angewendet wird.</para>
		
		<para>Dieser Passwort-Hash wird als sicherer betrachtet als der
		LANMAN-Passwort-Hash, da er die Schreibweise des Passwortes erhält
		und einen qualitativ wesentlich besseren Hash-Algorithmus verwendet. 
		Allerdings gilt auch hier, dass für zwei Benutzer mit identischem
		Passwort dieser Eintrag auch identisch ist (d.h. das Passwort ist 
		nicht "gesalzen" wie ein UNIX-Passwort).</para>

		<para><emphasis>WARNUNG!!</emphasis> Man beachte, dass auf Grund der
		Aufgabe-/Antwort-Natur des SMB-/CIFS-Authentifikationsprotokolls 
		jeder, der diesen Passwort-Hash kennt, den Benutzer im Netzwerk 
		nachahmen kann. Deswegen sind diese Hashes als 
		<emphasis>Klartext-Äquivalente</emphasis> bekannt und dürfen
		für andere Benutzer als root <emphasis>NICHT</emphasis> 
		zugänglich gemacht werden. Um diese Passwörter zu schützen, wird
		die Datei smbpasswd in ein Verzeichnis gelegt, an dem nur root
		Lese- und Traversierungsrecht hat, und die Datei smbpasswd selbst 
		darf nur für root les- und schreibbar sein, ohne jeden weiteren
		Zugriff für andere.</para></listitem>
		</varlistentry>
		

		<varlistentry>
		<term>Kontenflags</term>
		<listitem><para>Dieser Abschnitt enthält Flags, die die Attribute
		des Benutzerkontos beschreiben. In Samba 2.2 wird dieses Feld 
		zwischen eckigen Klammern gesetzt, '[' und ']', und ist immer 
		13 Zeichen lang (inklusive der Zeichen '[' und ']').
		Der Inhalt dieses Feldes kann aus folgenden Zeichen bestehen:
		</para>
		
		<itemizedlist>
			<listitem><para><emphasis>U</emphasis> - Das bedeutet, dies 
			ist ein "Benutzer"-Konto, d.h. ein gewöhnlicher Benutzer. 
			Momentan werden in der Datei smbpasswd nur Benutzer- und
			Workstation-Trustkonten unterstützt.</para></listitem>
			
			<listitem><para><emphasis>N</emphasis> - Das bedeutet, das
			Konto hat kein Passwort (die Passwörter in den Feldern LANMAN 
			Password Hash und NT Password Hash werden ignoriert). Beachten
			Sie, dass Benutzer sich nur dann ohne Passwort anmelden können,
			wenn der Parameter <parameter>null passwords</parameter>
			in der Konfigurationsdatei 
			<citerefentry><refentrytitle>smb.conf</refentrytitle>
			<manvolnum>5</manvolnum></citerefentry> gesetzt ist.
			</para></listitem>
				
			<listitem><para><emphasis>D</emphasis> - Das bedeutet, das
			Konto ist deaktiviert und für diesen Benutzer ist keine 
			SMB-/CIFS-Anmeldung möglich.</para></listitem>
			
			<listitem><para><emphasis>W</emphasis> - Das bedeutet, dieses
			Konto ist ein "Workstation Trust"-Konto. Diese Art von
			Konto wird im Samba-PDC-Code-Stream dazu bennutzt, um 
			Windows NT-Workstations und Servern zu ermöglichen, einer
			Domäne beizutreten, die in Samba von einem Primären 
			Domänen-Controller (PDC) gehostet wird.</para></listitem>
		</itemizedlist>
		
		<para>Weitere Flags können im Zuge der Erweiterung des Codes
		in der Zukunft hinzukommen. Der Rest dieses Feldraums ist mit
		Leerzeichen ausgefüllt.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
		
		
		<varlistentry>
		<term>Last Change Time</term>
		<listitem><para>Dieses Feld enthält den Zeitpunkt, an dem das Konto 
		zuletzt modifiziert wurde. Es besteht aus den Zeichen 'LCT-' 
		(die für "Last Change Time" stehen), gefolgt von einer numerischen
		Codierung der UNIX-Zeit in Sekunden seit der Epoche (1970), zu der
		die letzte Änderung vorgenommen wurde. 
		</para></listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>
	
	<para>Alle anderen mit Doppelpunkten getrennten Felder werden 
	im Moment ignoriert.</para> 
</refsect1>

<refsect1>
	<title>VERSION</title>

	<para>Diese Manpage ist korrekt für die Version 3.0 der 
	Samba-Suite.</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>SIEHE AUCH</title>
	<para><citerefentry><refentrytitle>smbpasswd</refentrytitle>
	<manvolnum>8</manvolnum></citerefentry>, <citerefentry><refentrytitle>Samba</refentrytitle>
	<manvolnum>7</manvolnum></citerefentry> und
	das Internet-RFC 1321 für Details zum Algorithmus MD4.
	</para>
</refsect1>

<refsect1>
	<title>AUTOR</title>
	
	<para>Die originale Samba-Software und die zugehörigen Werkzeuge
	wurden von Andrew Tridgell geschrieben. Samba wird nun vom 
	Samba-Team als ein Open-Source-Projekt entwickelt, ähnlich wie 
	der Linux-Kernel.</para>

	<para>Die originalen Samba-Manpages wurden von Karl Auer geschrieben.
	Die Manpage-Quelltexte wurden ins YODL-Format konvertiert (ein weiteres 
	exzellentes Stück Open-Source-Software, verfügbar unter <ulink url="ftp://ftp.icce.rug.nl/pub/unix/">ftp://ftp.icce.rug.nl/pub/unix/</ulink>)
	und für die Samba 2.0-Release von Jeremy Allison aktualisiert. Die 
	Umwandlung ins DocBook-Format wurde von Gerald Carter für Samba 2.2 
	durchgeführt. Die Umwandlung in DocBook für XML 4.2 wurde von Alexander 
	Bokovoy für Samba 3.0 durchgeführt.</para>
</refsect1>

</refentry>

