<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="Backup">
<chapterinfo>
	&author.jht;
	<author>&person.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Backup-Techniken</title>

<sect1>
<title>Eigenschaften und Vorzüge</title>

<para>
Das Samba-Projekt ist nun über zehn Jahre alt. In der Frühzeit von Samba waren
diejenigen, die es implementierten, meist UNIX-Administratoren. UNIX-Administratoren werden
UNIX-Systemwerkzeuge verwenden, um UNIX-Systemdateien zu sichern. In den letzten vier Jahren
interessiert sich eine stark zunehmende Anzahl von Microsoft-Netzwerk-Administratoren für
Samba. Dies spiegelt sich in den allgemeinen Fragen zu Backups in den Samba-Mailinglisten
wider.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Diskussion von Backup-Lösungen</title>

<para>
Während einer Diskussion im Rahmen eines Microsoft Windows-Kurses erstaunte einer
der Pro-UNIX-Teilnehmer die Klasse durch die Behauptung, dass Windows NT4 im Vergleich
zu UNIX so limitierend sei. Er verglich UNIX mit einem Werkzeug-Set, das eine unbegrenzte Anzahl von Werkzeugen
enthält, die simpel, effizient und, in Kombination verwendet, imstande seien, jegliches Ergebnis zu erzielen.
</para>

<para>
Eine Fürsprecherin des Windows-Networkings erwiderte, dass sie, wenn sie ein Werkzeug-Set haben
wollte, eines kaufen würde. Sie betonte, dass sie ein einzelnes komplexes Werkzeug bevorzugen würde, das mehr tut als notwendig, dies jedoch mit einem klaren Zweck und Ziel.
</para>

<para>
Bitte beachten Sie, dass alle Informationen hier nur wiedergegeben werden, ohne Empfehlungen in Hinsicht
auf Leistungsfähigkeit oder Angemessenheit. Als Netzwerk-Administrator sollten Sie unbedingt 
sorgfältige Recherchen durchführen, bevor Sie irgendeine Backup-Lösung implementieren, egal ob freie
oder kommerzielle Software.
</para>

<para>
Eine nützliche Website, über die ich unlängst gestolpert bin, ist <ulink noescape="1" url="http://www.allmerchants.com/Software/Backup_Software/">
www.allmerchants.com</ulink>. Sie sollten sie sich bei Gelegenheit ansehen.
</para>

<para>
Die folgenden freien Software-Projekte könnten auch Ihre Beachtung finden.
</para>

	<sect2>
	<title>BackupPC</title>


	<para>
	<indexterm><primary>BackupPC</primary></indexterm>
	BackupPC in der Version 2.0.0 wurde auf <ulink url="http://backuppc.sourceforge.net">SourceForge</ulink> veröffentlicht.
	Neue Features beinhalten die Unterstützung von <command>rsync/rsyncd</command> und eine
	Internationalisierung der CGI-Oberfläche (einschließlich Englisch, Französisch, Spanisch und
	Deutsch).
	</para>

	<para>
	BackupPC ist ein hoch-performantes Perl-basierendes Package zum Backup von Linux-, UNIX- oder
	Windows-PCs oder -Laptops auf die Festplatte eines Servers. Es ist hochgradig konfigurierbar,
	leicht zu installieren und zu warten. SMB (via smbclient),
        <command>tar</command> über <command>rsh/ssh</command> oder <command>rsync/rsyncd</command>
	werden zum Lesen der Client-Daten verwendet.
	</para>

	<para>
	Angesichts der sinkenden Kosten von Festplatten und RAID-Systemen ist es nunmehr praktisch
	und kosteneffizient, eine große Anzahl von Maschinen auf die lokale Platte eines Servers
	oder dessen Netzwerk-Laufwerke zu sichern. Dies tut BackupPC.	
	</para>

	<para>
	Die Haupteigenschaften sind das <quote>Pooling</quote> identischer Dateien (große Ersparnisse an 
	Plattenplatz auf dem Server), Kompression und eine umfassende CGI-Oberfläche, die es
	Benutzern erlaubt, in Backups zu suchen und Dateien wiederherzustellen.
	</para>

	<para>
	BackupPC ist freie Software, die unter der GNU GPL-Lizenz vertrieben wird.
	Es läuft auf Linux/UNIX/freenix-Servern und wurde auf Clients unter
	Linux, UNIX, Windows 9x/ME, Windows 98, Windows 200x, Windows XP und Mac OSX getestet.
	</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Rsync</title>

	<para><command>rsync</command> 
	 ist ein flexibles Programm zum effizienten Kopieren von Dateien und Verzeichnisbäumen.</para>

	<para><command>rsync</command>
	 hat viele Optionen, um auszuwählen, welche Dateien kopiert werden und wie sie übermittelt
	werden sollen. Es kann als Alternative zu <command>ftp, http, scp</command> oder
	<command>rcp</command> verwendet werden.</para>


	<para>Das rsync <quote>remote-update</quote>-Protokoll erlaubt es dem Programm, nur die Unterschiede
	zwischen zwei Dateibeständen über das Netzwerk transportieren zu müssen. Dazu wird ein effizienter Prüfsummen-Such-Algorithmus verwendet, der in dem technischen Report beschrieben wird,
	der im rsync-Package enthalten ist.</para>

	<para>Einige der zusätzlichen Features von rsync sind:</para>

	<itemizedlist>

		<listitem>
		  <para>
		Unterstützung für das Kopieren von Links, Geräte-Dateien, Benutzern, Gruppen
		und Berechtigungen	    
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    Exclude- und exclude-from-Optionen ähnlich zu GNU tar
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		Ein CVS-exclude-Modus, um dieselben Dateien zu ignorieren, die auch CVS ignoriert
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		rsync kann jede transparente Remote Shell verwenden, inklusive rsh oder ssh.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		rsync erfordert keine root-Privilegien.		
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		Dateitransfers werden in Pipelines zusammengefasst, um Latenz zu minimieren.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		Unterstützung für anonyme oder authentifizierte rsync-Server (ideal für das Spiegeln)
		  </para>
		</listitem>
	</itemizedlist>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>AMANDA</title>


	<para>
	<indexterm><primary>AMANDA</primary></indexterm>
	AMANDA, der Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver, ist ein Backup-System,
	das es dem Administrator eines LANs erlaubt, einen einzelnen Master-Backup-Server
	aufzusetzen, um mehrere Hosts auf ein einzelnes Bandlaufwerk großer Kapazität zu sichern.
	AMANDA verwendet die nativen Dienste von dump und/oder GNU tar und kann eine große Anzahl
	von Workstations sichern, die unter verschiedenen Versionen von UNIX laufen. Neuere
	Releases von AMANDA können auch Samba dazu verwenden, Microsoft Windows Hosts zu sichern.
	</para>

	<para>
	Mehr Informationen zu AMANDA finden Sie auf der Projekt-Seite 
	<ulink url="http://www.amanda.org/">www.amanda.org</ulink>.
        </para>	

	</sect2>

	<sect2>
	<title>BOBS: Browseable Online Backup System</title>

	
	<para>
	<indexterm><primary>BOBS</primary></indexterm>
	Browseable Online Backup System (BOBS) ist ein komplettes Online-Backup-System. Es
	verwendet große Platten zum Speichern von Backups und gestattet es Anwendern, die
	gesicherten Dateien mit einem Webbrowser zu durchsuchen. Es kann auch mit einigen speziellen
	Dateien umgehen, wie AppleDouble- und icon-Dateien.
	</para>

	<para>
	Die Homepage für BOBS ist <ulink url="http://bobs.sourceforge.net/">
	bobs.sourceforge.net</ulink>.
	</para>

	</sect2>

</sect1>

</chapter>
