<chapter id="Backup">
<chapterinfo>
	&author.jht;
	<author>&author.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Backup-Techniken</title>

<sect1>
<title>Eigenschaften und Vorzüge</title>

<para>
Das Samba-Projekt ist nun über 10 Jahre alt. Während der frühen Geschichte von Samba waren
diejenigen, die es implementierten, meist UNIX-Administratoren. UNIX-Administratoren werden
UNIX-Systemwerkzeuge verwenden, um UNIX-Systemdateien zu sichern. In den letzten 4 Jahren
interessiert sich eine stark zunehmende Anzahl von Microsoft-Netzwerk-Administratoren für
Samba. Dies spiegelt sich in den allgemeinen Fragen zu Backups in den Samba-Mailing-Listen
wider.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Diskussion von Backup-Lösungen</title>

<para>
Während einer Diskussion im Rahmen eines Microsoft Windows-Kurses erstaunte einer
der pro-UNIX-Teilnehmer die Klasse, als er feststellte, daß Windows NT4 so limitierend im Vergleich
zu UNIX sei. Er verglich UNIX mit einem Werkzeug-Set, das eine unbegrenzte Anzahl von Werkzeugen
enthält, die simpel, effizient, und, in Kombination, imstande sind, jegliches Ergebnis zu erzielen.
</para>

<para>
Eine der Fürsprecher des Windows-Networkings erwiderte, daß sie, wenn sie ein Werkzeug-Set haben
wollte, eines kaufen würde. Sie stellte heraus, daß ein einzelnes komplexes Werkzeug, das mehr tut,
als notwendig, dies jedoch mit einem klaren Zweck und Ziel, von jemandem wir ihr bevorzugt wird.
</para>

<para>
Bitte beachten Sie, daß alle Information hier nur wiedergegeben wird, ohne Empfehlungen in Hinsicht
auf Leistungsfähigkeit oder Angemessenheit. Der Netzwerk-Administrator ist stärkstens dazu angehalten,
sorgfältige Recherchen durchzuführen, bevor er jegliche Backup-Lösung implementiert, egal ob freie
oder kommerzielle Software.
</para>

<para>
Eine nützliche Website, über die ich unlängst gestolpert bin, an die Sie sich vielleicht wenden
wollen, ist <ulink noescape="1" url="http://www.allmerchants.com/Software/Backup_Software/">
www.allmerchants.com</ulink>.
</para>

<para>
Die folgenden drei freien Software-Projekte könnten auch Ihre Beachtung finden.
</para>

	<sect2>
	<title>BackupPC</title>


	<para>
	<indexterm><primary>BackupPC</primary></indexterm>
	BackupPC in der Version 2.0.0 wurde auf <ulink url="http://backuppc.sourceforge.net">SourceForge</ulink> veröffentlicht.
	Neue Features beinhalten die Unterstützung von <command>rsync/rsyncd</command> und eine
	Internationalisierung der CGI-Oberfläche (einschließlich Englisch, Französisch, Spanisch, und
	Deutsch).
	</para>

	<para>
	BackupPC ist hoch-performantes Perl-basierendes Package zum Backup von Linux, UNIX oder
	Windows-PCs oder Laptops auf die Festplatte eines Servers. Es ist hochgradig konfigurierbar,
	leicht zu installieren und zu warten. SMB (via smbclient),
        <command>tar</command> über <command>rsh/ssh</command> oder <command>rsync/rsyncd</command>
	werden zum Lesen der Client-Daten verwendet.
	</para>

	<para>
	Angesichts der sinkenden Kosten von Festplatten und RAID-Systemen ist es nunmehr praktisch
	und kosten-effizient, eine grosse Anzahl von Maschinen auf die lokale Platte eines Servers
	oder dessen Netzwerk-Laufwerke zu sichern. Dies tut BackupPC.	
	</para>

	<para>
	Haupteigenschaften sind das "Pooling" identischer Dateien (grosse Ersparnisse an 
	Plattenplatz am Server), Kompression, und eine umfassende CGI-Oberfläche, die es
	Benutzern erlaubt, in Backups zu suchen, und Dateien wiederherzustellen.
	</para>

	<para>
	BackupPC ist freie Software, die unter der GNU GPL Lizenz vertrieben wird.
	Es läuft auf Linux/UNIX/freenix-Servern, und wurde auf Clients unter
	Linux, UNIX, Windows 9x/ME, Windows 98, Windows 200x, Windows XP, und Mac OSX getestet.
	</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Rsync</title>

	<para><command>rsync</command> is a flexible program for efficiently copying files or
		directory trees.</para>

	<para><command>rsync</command> has many options to select which files will be copied
	  zand how they are to be transferred. It may be used as an
	  alternative to <command>ftp, http, scp</command>, or <command>rcp</command>.</para>

	<para>The rsync remote-update protocol allows rsync to transfer just
	  the differences between two sets of files across the network link,
	  using an efficient checksum-search algorithm described in the
	  technical report that accompanies the rsync package.</para>

	<para>Some of the additional features of rsync are:</para>

	<itemizedlist>

		<listitem>
		  <para>
		    Support for copying links, devices, owners, groups, and permissions.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    Exclude and exclude-from options are similar to GNU tar.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    A CVS exclude mode for ignoring the same files that CVS would ignore.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    Can use any transparent remote shell, including rsh or ssh.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    Does not require root privileges.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    Pipelining of file transfers to minimize latency costs.
		  </para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>
		    Support for anonymous or authenticated rsync servers (ideal for
		    mirroring).
		  </para>
		</listitem>
	</itemizedlist>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Amanda</title>


	<para>
	<indexterm><primary>Amanda</primary></indexterm>
	Amanda, the Advanced Maryland Automatic Network Disk Archiver, is a backup system that
	allows the administrator of a LAN to set up a single master backup server to back up
	multiple hosts to a single large capacity tape drive. Amanda uses native dump and/or
	GNU tar facilities and can back up a large number of workstations running multiple
	versions of UNIX. Recent versions can also use Samba to back up Microsoft Windows hosts.
	</para>

	<para>
	For more information regarding Amanda, please check the <ulink url="http://www.amanda.org/">
	www.amanda.org/ site.</ulink>
	</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>BOBS: Browseable Online Backup System</title>

	
	<para>
	<indexterm><primary>BOBS</primary></indexterm>
	Browseable Online Backup System (BOBS) is a complete online backup system. Uses large
	disks for storing backups and lets users browse the files using a Web browser. Handles
	some special files like AppleDouble and icon files.
	</para>

	<para>
	The home page for BOBS is located at <ulink url="http://bobs.sourceforge.net/">
	bobs.sourceforge.net.</ulink>
	</para>

	</sect2>

</sect1>

</chapter>
