<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="compiling">
<chapterinfo>
	&author.jelmer;
	&author.jht;
	&author.tridge;
	<author>&person.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>	
	<pubdate> 22 May 2001 </pubdate>
	<pubdate> 18 March 2003 </pubdate>
</chapterinfo>

<title>Wie man Samba kompiliert</title>

<para>
Der Source-Text von Samba kann von der <ulink url="http://samba.org/">Samba-Website</ulink>
bezogen werden. Um eine Entwicklerversion zu beziehen, können Sie Samba mit CVS oder
<command>rsync</command> herunterladen.
</para>

<sect1>
<title>Der Zugriff auf den Source-Code von Samba über Subversion</title>


<sect2>
<title>Einführung</title>

<para>
<indexterm><primary>SVN</primary></indexterm>
Samba wird in einer offenen Umgebung entwickelt. Die Entwickler benutzen
Subversion (SVN), um mit <quote>checkin</quote> 
(das auch als <quote>commit</quote> bekannt ist) neuen Quelltext einzufügen.
Sie können auf die verschiedenen SVN-Zweige von Samba mit anonymem SVN
zugreifen werden, wenn Sie die Anleitungen befolgen, die in diesem Kapitel
enthalten sind.
</para>

<para>
Dieses Kapitel ist eine geänderte Fassung der Instruktionen, die Sie auf der
<ulink noescape="1" url="http://samba.org/samba/subversion.html">Samba</ulink>-Website
finden.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Der Subversion-Zugriff auf samba.org</title>

<para>
Die Maschine samba.org führt ein offen zugängliches Subversion-Repository aus.
Damit ermöglicht sie den Zugriff auf den Quelltext mehrerer Packages,
einschließlich Samba, rsync, distcc, ccache und jitterbug.
Es gibt zwei hauptsächliche Arten, um auf den Subversion-Server auf diesem Host
zuzugreifen:
</para>

<sect3>
<title>Zugriff via SVNweb</title>


<para>
<indexterm><primary>SVN</primary><secondary>web</secondary></indexterm>
Sie können unter Verwendung Ihres bevorzugten WWW-Browsers auf den Quelltext
zugreifen. Auf diese Weise können Sie sowohl auf einzelne Dateien im Repository als auch
auf den Verlauf der Revisionen und die Commit-logs der einzelnen Dateien zugreifen.
Sie können damit auch diff-Listings zwischen zwei Versionen erstellen.
</para>

<para>
Verwenden Sie die URL
<ulink noescape="1" url="http://svnweb.samba.org/">http://svnweb.samba.org/</ulink>
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Zugriff via Subversion</title>

<para>
Sie können auf den Quelltext auch mit einem normalen Subversion-Client zugreifen.
Dies gibt Ihnen mehr Kontrolle darüber, was Sie mit dem Repository tun können,
und erlaubt Ihnen, ganze Quelltext-Bäume mit <command>checkout</command> abzuholen und sie mittels
normaler SVN-Befehle aktuell zu halten. Dies ist die bevorzugte Variante des Zugriffs,
wenn Sie ein Entwickler und nicht nur ein gelegentlicher Besucher sind.
</para>

<para>
Um die Samba-Quelltexte von Subversion herunterladen zu können, brauchen Sie einen Subversion-Client. Ihre
Distribution kann einen solchen enthalten, oder Sie laden sich die Quelltexte von
<ulink noescape="1" url="http://subversion.tigris.org/">http://subversion.tigris.org/</ulink> herunter.

</para>

<para>
Um einen anonymen Zugriff mit Subversion zu erlangen, führen Sie die folgenden Schritte durch.
In diesem Beispiel wird angenommen, dass Sie eine Kopie des Samba-Quelltexts haben
wollen. Für die anderen Quelltext-Repositories auf diesem System ersetzen Sie einfach
den Package-Namen.
</para>

<procedure>
	<title>Samba über Subversion beziehen</title>

	<step>
	<para>
	Installieren Sie eine aktuelle Version von Subversion.
	Sie brauchen dazu nur eine Kopie des Subversion-Client-Programms.
	</para>
	</step>

	<step>
	<para>
	Führen Sie folgenden Befehl aus:
	</para>

	<para>
	<userinput>svn co svn://svnanon.samba.org/samba/trunk samba</userinput>.
	</para>

	<para>
        Dies legt ein Verzeichnis namens <filename>samba</filename> an, das den neuesten Samba-Quellcode
	enthält (üblicherweise den Zweig, der zur nächsten Haupt-Release werden soll). Dies entspricht
	derzeit dem 3.1-Entwicklungsbaum.
        </para>
	
	<para>
	Subversion-Zweige, die nicht dem TRUNK entsprechen, können Sie durch Anhängen von branches/BRANCH_NAME
	an die URL auschecken. Eine Liste von Branch-Namen finden Sie auf der
	<quote>Development</quote>-Seite der Samba-Website. Eine gebräuchliche Anfrage ist die 
	nach dem letzten 3.0-Release-Code. Dies könnte wie folgt geschehen:
	</para>
	<para>
                <userinput>svn co svn://svnanon.samba.org/samba/branches/SAMBA_3_0 samba_3</userinput>.
        </para>
	</step>

	<step>
	<para>
	Wenn Sie die letzten Code-Änderungen übernehmen wollen, verwenden Sie
	folgenden Befehl innerhalb des Samba-Verzeichnisses:	
	</para>
	
	<para>
	<userinput>svn update</userinput>
	</para>
	</step>
</procedure>
	
</sect3>
</sect2>

</sect1>

<sect1>
	<title>Zugriff auf die Samba-Quelltexte mit rsync und ftp</title>


	<para>
	<indexterm><primary>rsync</primary></indexterm>
	<indexterm><primary>ftp</primary></indexterm>
	<parameter>pserver.samba.org</parameter> exportiert auch ungepackte Kopien der meisten Teile des CVS-Baums
	unter <ulink noescape="1" url="ftp://pserver.samba.org/pub/unpacked">ftp://pserver.samba.org/pub/unpacked</ulink> und auch mit anonymem rsync unter 
	<ulink noescape="1" url="rsync://pserver.samba.org/ftp/unpacked/">rsync://pserver.samba.org/ftp/unpacked/</ulink>. Wir empfehlen, rsync statt ftp zu verwenden.
	Sehen Sie sich <ulink noescape="1" url="http://rsync.samba.org/">die rsync-Homepage</ulink> an, um mehr Informationen zu rsync zu erhalten.
	</para>

	<para>
	Der Nachteil der ungepackten Bäume ist, dass sie kein automatisches <quote>Merging</quote> von lokalen
	Änderungen zulassen, wie es CVS tut. Der <command>rsync</command>-Zugriff ist das praktischste
	Verfahren bei einer frischen Installation.
	</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Überprüfen der PGP-Signatur von Samba</title>

<para>
<indexterm><primary>GPG</primary></indexterm>
Wir empfehlen, unbedingt die PGP-Signatur jeder Quelltext-Datei vor der Installation
zu überprüfen. Selbst wenn Sie die Datei nicht von einem Mirror-Server laden, sollte das Prüfen der
PGP-Signatur zum Reflex werden. Viele nutzen heute das GNU-GPG-Package anstelle von PGP.
GPG kann statt PGP eingesetzt werden.
</para>


<para>
Nachdem wir dies geklärt haben, laden Sie nun bitte folgende Dateien aus dem Netz:
</para>

<para><screen>
&prompt;<userinput>wget http://us1.samba.org/samba/ftp/samba-2.2.8a.tar.asc</userinput>
&prompt;<userinput>wget http://us1.samba.org/samba/ftp/samba-pubkey.asc</userinput>
</screen></para>


<para>
<indexterm><primary>PGP</primary></indexterm>
Die erste Datei ist die PGP-Signatur für die Samba-Quelltext-Datei; die andere ist der öffentliche
Samba-PGP-Schlüssel selbst. Importieren Sie den öffentlichen PGP-Schlüssel mit
</para>

<screen>
&prompt;<userinput>gpg --import samba-pubkey.asc</userinput>
</screen>

<para>
und überprüfen Sie die Integrität des Samba-Quelltexts mit:
</para>

<screen>
&prompt;<userinput>gzip -d samba-2.2.8a.tar.gz</userinput>
&prompt;<userinput>gpg --verify samba-2.2.8a.tar.asc</userinput>
</screen>

<para>
Wenn Sie eine Meldung wie <quote>Good signature from Samba Distribution Verification Key...</quote>
erhalten, ist alles in Ordnung. Die Warnungen bezüglich <quote>trust relationships</quote> können Sie ignorieren. Ein Beispiel für etwas, das Sie nicht sehen wollen, wäre:
</para>

<para><screen>
     gpg: BAD signature from <quote>Samba Distribution Verification Key</quote>
</screen></para>

</sect1>

<sect1>
	<title>Kompilieren der Binärdateien</title>
	

	<para>
<indexterm><primary>configure</primary></indexterm>
Um die Binärdateien mittels <quote>build</quote> zu erhalten, führen Sie zuerst das Programm 
<userinput>./configure</userinput> im Quellverzeichnis aus. Dies sollte Samba automatisch für Ihr
Betriebssystem konfigurieren. Sollten Sie darüber hinausgehende Wünsche haben, dann können Sie
Folgendes angeben:</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>./configure --help
</userinput></screen></para>
	
<para>So sehen Sie, welche speziellen Optionen aktiviert werden können.
Nun können Sie <userinput>./configure</userinput> mit allen gewünschten Agrumenten ausführen:</para>

<para><screen>&rootprompt;<userinput>./configure <replaceable>[... arguments ...]</replaceable></userinput></screen></para>
	
	<para>Das Ausführen von</para>

	
	<para>
<indexterm><primary>make</primary></indexterm>
		<screen>&rootprompt;<userinput>make</userinput></screen></para>
	
	<para>wird die Binärdateien erstellen. Sobald diese erfolgreich kompiliert worden sind,
	können Sie</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>make install</userinput></screen></para>
	
	<para>verwenden, um die Binärdateien (= Programme) und Manpages zu installieren.
	Sie können Programme und Manpages separat installieren:</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>make installbin
</userinput></screen></para>
	
	<para>und</para>
	
	<para><screen>&rootprompt;<userinput>make installman
	</userinput></screen></para>

	<para>Bitte beachten Sie: Beim Upgrade von einer vorigen Version
	werden die alten Programme umbenannt,
	und zwar durch das Anhängen von <quote>.old</quote>. Sie können dann mit
	</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>make revert
</userinput></screen></para>
	
	<para>zur alten Version zurückkehren, wenn Sie die neue Version als Desaster empfinden!</para>

	<sect2>
	<title>Das Kompilieren von Samba mit Active Directory Support</title>
	
	<para>Um Samba mit ADS-Support zu kompilieren, müssen Sie Folgendes
	auf Ihrem System installiert haben:</para>
	
	<itemizedlist>
	
	    <listitem><para>Die MIT- oder Heimdal-Kerberos-Entwickler-Bibliotheken
	    (entweder selbst kompiliert oder aus einem Package)</para></listitem>
	
	    <listitem><para>Die OpenLDAP-Entwickler-Bibliotheken</para></listitem>
	    
	</itemizedlist>

	<para>Wenn Ihre Kerberos-Bibliotheken an einem vom Standard-Verzeichnis abweichenden Ort liegen,
		fügen Sie die Konfigurationsoption 
		<option>--with-krb5=<replaceable>DIR</replaceable></option> hinzu.</para>

	<para>Nachdem Sie <command>configure</command> ausgeführt haben, prüfen Sie, ob die entstandene Datei
		<filename>include/config.h</filename> Zeilen wie diese enthält: </para>

<para><programlisting>
#define HAVE_KRB5 1
#define HAVE_LDAP 1
</programlisting></para>

	<para>Falls dem nicht so ist, hat <command>configure</command> Ihre KRB5-Libraries oder LDAP-Libraries
	nicht gefunden. Konsultieren Sie <filename>config.log</filename>, um den Grund dafür
	zu finden und zu beheben.</para>

	<sect3>
	<title>Die Installation der für Debian erforderlichen Packages</title>

	<para>Unter Debian müssen Sie folgende Packages installieren:</para>
	<para>
		<itemizedlist>
			<listitem>libkrb5-dev</listitem>
			<listitem>krb5-user</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>
	</sect3>

	<sect3>
	<title>Die Installation der für Red Hat Linux erforderlichen Packages</title>

	<para>Unter Red Hat Linux brauchen Sie zusätzlich zur Standard-Entwicklungsumgebung zumindest Folgendes: </para>
	<para>
		<itemizedlist>
			<listitem>krb5-workstation (für kinit)</listitem>
			<listitem>krb5-libs (für das Linken)</listitem>
			<listitem>krb5-devel (weil Sie aus den Quellen kompilieren)</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>

	<para>Wenn diese Dateien nicht auf Ihrem System installiert sind, sollten Sie die
	Installations-CDs überprüfen, um herauszufinden, wo diese Packages zu finden sind,
	und sie mit einem Werkzeug Ihrer Wahl installieren. Wenn Sie unsicher sind, welches
	Werkzeug zu verwenden ist, lesen Sie bitte die Red Hat Linux-Dokumentation.</para>

	</sect3>

	<sect3>
	<title>Package-Anforderungen in SuSE Linux </title>

	<para>SuSE Linux installiert Heimdal-Packages, die erforderlich sein könnten, um 
	Binary-Packages erstellen zu können. Sie sollten überprüfen, ob diese Entwickler-Bibliotheken
	auf Ihrem System installiert worden sind.
	</para>

	<para>SuSE Linux-Samba-RPMs unterstützen Kerberos. Bitte sehen sie in die Dokumentation
	Ihres SuSE Linux-Systems, wenn Sie Informationen zur SuSE-spezifischen Konfiguration brauchen.
	Außerdem ist SuSE sehr aktiv, was die Pflege von Samba-Packages betrifft, die alle verfügbaren Fähigkeiten 
	von Samba bereitstellen. Sie sollten die Verwendung von SuSE-Samba-Packages in Erwägung
	ziehen, falls dies möglich ist.
	</para>

	</sect3>
	
	</sect2>
			  
</sect1>

<sect1>
	<title>Starten von &smbd; und &nmbd;</title>


	<para>
	<indexterm><primary>inetd</primary></indexterm>
	Sie müssen sich entscheiden, &smbd; und &nmbd; entweder als <quote>Daemons</quote> oder
	mit <application>inetd</application> zu starten. Versuchen Sie nicht, beides zu tun!
	Sie können sie entweder in <filename>inetd.conf</filename> eintragen und bei Bedarf
	von <application>inetd</application> oder <application>xinetd</application> starten lassen,
	oder sie als Daemons entweder von der Befehlszeile oder in <filename>/etc/rc.local</filename>
	starten. Lesen Sie die Manpages für Details zu den Befehlsoptionen.
	Lesen Sie im Besonderen den Abschnitt über den Benutzer, den Sie brauchen, um Samba zu starten.
	In vielen Fällen müssen Sie dazu root sein.</para>


	<para>Der hauptsächliche Vorteil des Startens von &smbd; und &nmbd; mit der empfohlenen
	Daemon-Methode ist, dass sie dann etwas schneller auf die erste Verbindungsanfrage reagieren
	werden.</para>

	<sect2>
		<title>Starten aus der inetd.conf</title>

		<indexterm><primary>inetd</primary></indexterm>
		
		<note>
		<para>Das Folgende ist unterschiedlich, je nachdem, ob Sie
		NIS, NIS+ oder LDAP zur Verteilung Ihrer Dienst-Listen verwenden.</para>
		</note>
		
		<para>Sehen Sie sich <filename>/etc/services</filename> an. 
		Was ist für Port 139 (TCP) definiert? Wenn nichts definiert ist,
		fügen Sie eine Zeile wie diese hinzu:</para>

		<para><programlisting>netbios-ssn     139/tcp</programlisting></para>

		<para>Ähnliches gilt für Port 137 (UDP). Sie sollten einen Eintrag haben wie:</para>

		<para><programlisting>netbios-ns	137/udp</programlisting></para>

		<para>Als Nächstes editieren Sie Ihre <filename>/etc/inetd.conf</filename> 
		und fügen zwei Zeilen wie diese hinzu:</para>

		<para><programlisting>netbios-ssn stream tcp nowait root /usr/local/samba/bin/smbd smbd
		netbios-ns dgram udp wait root /usr/local/samba/bin/nmbd nmbd 
		</programlisting></para>

		<para>Die exakte Syntax von <filename>/etc/inetd.conf</filename> 
		variiert zwischen den einzelnen UNIX-Varianten. Nehmen Sie sich 
		einfach andere Einträge in der inetd.conf zur Vorlage. </para>

	<para>
		<indexterm><primary>xinetd</primary></indexterm>
		Manche Distributionen verwenden xinetd anstatt von inetd.
		Konsultieren Sie das xinetd-Manual für Informationen zur Konfiguration.</para>

		<note><para>Manche UNIX-Varianten haben bereits Einträge wie netbios_ns (beachten Sie
		den Unterstrich) in <filename>/etc/services</filename>. Sie müssen
		<filename>/etc/services</filename> oder <filename>/etc/inetd.conf</filename>
		editieren, um beide konsistent zu halten.</para></note>

		<note><para>
		<indexterm><primary>ifconfig</primary></indexterm>
		Auf vielen Systemen müssen Sie eventuell die Option
		<smbconfoption><name>interfaces</name></smbconfoption> in &smb.conf; verwenden,
		um die IP-Adresse und die Netzmaske Ihrer Netz-Interfaces anzugeben.
		Führen Sie <application>ifconfig</application> als root aus, wenn Sie die
		Broadcast-Adresse Ihres Netzes nicht kennen. &nmbd; versucht diese bei seiner
		Ausführung zu bestimmen, scheitert aber auf manchen UNIX-Varianten.
                </para></note>

		<warning><para>Viele UNIX-Varianten akzeptieren nur ungefähr fünf Parameter
		auf der Befehlszeile in <filename>inetd.conf</filename>. Das bedeutet, dass
		Sie keine Leerzeichen zwischen Optionen und Argumenten verwenden sollten bzw.
		dass Sie ein Skript verwenden und dies mit <command>inetd</command> starten
		sollten.</para></warning>

		<para>Starten Sie <application>inetd</application> neu bzw. senden Sie
		das Signal HUP.</para>

		<screen>&rootprompt;<userinput>killall -HUP inetd</userinput></screen>
		
	</sect2>
	
	<sect2>
		<title>Alternative: &smbd; als Daemon starten</title>

		
		<para>
		<indexterm><primary>daemon</primary></indexterm>
		Um den Server als Daemon zu starten, sollten Sie ein Skript wie das Folgende
		anlegen, zum Beispiel mit dem Namen <filename>startsmb</filename>:</para>

		<para><programlisting>
		#!/bin/sh
		/usr/local/samba/bin/smbd -D 
		/usr/local/samba/bin/nmbd -D 
		</programlisting></para>

		<para>Machen Sie es mit <command>chmod +x startsmb</command> ausführbar.</para>

		<para>Dann können Sie <command>startsmb</command> von Hand oder in der Datei
		<filename>/etc/rc.local</filename> starten.
                </para>

		<para>Um die Daemons zu beenden, senden Sie ein KILL-Signal an die Prozesse
		&nmbd; und &smbd;.</para>

		<note><para>Wenn Sie das init-System in der Art von SVR4 verwenden, wollen Sie
		vielleicht das Beispiel-Skript <filename>examples/svr4-startup</filename> lesen,
		um Samba an Ihr System anzupassen.</para></note>
	</sect2>
</sect1>

</chapter>
