<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<chapter id="msdfs">
<chapterinfo>
	<author>
		<firstname>Shirish</firstname><surname>Kalele</surname>
		<affiliation>
			<orgname>Samba Team &amp; Veritas Software</orgname>
			<address>
				<email>samba@samba.org</email>
			</address>
		</affiliation>
	</author>
	&author.jht;

<author>&person.flex;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
<author>&person.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Betreiben eines Microsoft Distributed-File-System-Baums</title>

<sect1>
<title>Eigenschaften und Vorzüge</title>

	<para>
	Das Distributed File System (DFS) erlaubt es, die logische Ansicht der Laufwerke und Ordner, die der
	Benutzer sieht, von der tatsächlichen physischen Lage dieser Ressourcen im Netzwerk zu trennen.
	Die Vorteile sind höhere Erreichbarkeit, einfachere Speicherplatzerweiterung, Lastausgleich usw.
	</para>

	<para>
	Informationen zu DFS finden Sie in der
	<ulink url="http://www.microsoft.com/NTServer/nts/downloads/winfeatures/NTSDistrFile/AdminGuide.asp">Microsoft
	Dokumentation</ulink>.
	Dieses Dokument erklärt, wie man einen DFS-Baum auf einer UNIX-Maschine (zum Browsing für DFS-fähige 
	Clients) mit Samba betreibt.
	</para>

	<para>
	Um SMB-basierendes DFS für Samba zu aktivieren, konfigurieren Sie es mit der Option
	<option>--with-msdfs</option>. Wenn das geschehen ist, kann ein Samba-Server zu einem DFS-Server gemacht werden, indem Sie den
	globalen booleschen Parameter <smbconfoption><name>host msdfs</name></smbconfoption> in der Datei
	&smb.conf; setzen. Sie kennzeichnen eine Freigabe als DFS-Wurzelverzeichnis
	durch den booleschen Freigaben-Parameter <smbconfoption><name>msdfs root</name></smbconfoption>.
	Ein DFS-Wurzelverzeichnis unter Samba beinhaltet DFS-Links in der Form von symbolischen Links, die
	auf andere Server zeigen. So arbeitet zum Beispiel ein symbolischer Link
	<filename>junction-&gt;msdfs:storage1\share1</filename> im Freigabenverzeichnis als
	die DFS-Junction. Wenn DFS-fähige Clients versuchen, auf diesen Junction-Link zuzugreifen, werden sie
	auf die tatsächliche Daten-Freigabe weitergeleitet (in diesem Fall ist das 
	<parameter>\\storage1\share1</parameter>).
	</para>

	<para>
	DFS-Bäume unter Samba funktionieren mit allen DFS-fähigen Clients von Windows 95 bis 200x.
	<link linkend="dfscfg"/> zeigt, wie man einen DFS-Baum auf einem Samba-Server einrichtet.
	Im Verzeichnis <filename>/export/dfsroot</filename> richten Sie die DFS-Links auf andere Server
	im Netzwerk ein. 
<screen>
&rootprompt;<userinput>cd /export/dfsroot</userinput>
&rootprompt;<userinput>chown root /export/dfsroot</userinput>
&rootprompt;<userinput>chmod 755 /export/dfsroot</userinput>
&rootprompt;<userinput>ln -s msdfs:speicherA\\freigabeA linka</userinput>
&rootprompt;<userinput>ln -s msdfs:serverB\\freigabe,serverC\\freigabe linkb</userinput>
</screen>
</para>

<para>
<smbconfexample id="dfscfg">
.<title>smb.conf mit konfiguriertem DFS</title>
<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>netbios name</name><value>&example.server.samba;</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>host msdfs  </name><value>yes</value></smbconfoption>

<smbconfsection>[dfs]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>path</name><value>/export/dfsroot</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>msdfs root</name><value>yes</value></smbconfoption>
</smbconfexample>
</para>

	<para>Sie sollten die Berechtigungen und den Eigentümer des DFS-Wurzelverzeichnisses so setzen, dass
	nur bestimmte Benutzer die msdfs-Links anlegen, löschen oder verändern können. Beachten Sie auch, dass
	die Symlink-Namen alle in Kleinschreibung angegeben werden. Diese Einschränkung existiert, um zu
	vermeiden, dass Samba alle Schreibweisen durchprobiert, um zu dem Linknamen zu gelangen.
	Zum Abschluss richten Sie die symbolischen Links so ein, dass sie auf die gewünschten Netzwerkfreigaben
	zeigen, und starten Samba.</para>

	<para>Jetzt können Benutzer auf den DFS-fähigen Clients unter \\samba\dfs den DFS-Baum durchsuchen.
	Zugriffe auf die Links linka oder linkb (die dem Client als Verzeichnisse erscheinen) führen die
	Benutzer direkt auf die entsprechenden Netzwerk-Freigaben.</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Gängige Fehler</title>
	<itemizedlist>
		<listitem><para>Windows-Clients müssen rebootet werden, wenn eine zuvor gemountete
		Nicht-DFS-Freigabe zu einem DFS-Wurzelverzeichnis gemacht wird, oder umgekehrt. Eine bessere
		Lösung ist, eine neue Freigabe zum DFS-Wurzelverzeichnis zu machen.</para>
		</listitem>

		<listitem><para>Derzeit herrscht die Einschränkung, dass alle msdfs-Symlinks in Kleinschreibung
		benannt werden müssen.</para>
		</listitem>

		<listitem><para>Aus Sicherheitsgründen sollte das DFS-Wurzelverzeichnis Eigentümer und
		Berechtigungen so gesetzt haben, dass nur bestimmte Benutzer die Symlinks in diesem
		Verzeichnis verändern können.</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>

	<sect2>
		<title>Der MSDFS-UNIX-Pfad ist <quote>case-critical</quote></title>

		<para>
		Ein Netzwerk-Administrator sandte folgenden Rat an die Samba-Mailing-Liste, nachdem er in langen
		Sitzungen versucht hatte herauszufinden, warum DFS nicht funktionierte.
		Sein Rat ist beachtenswert.
		</para>

		<para><quote>
		Ich habe einige Zeit damit verbracht herauszufinden, warum mein dfs root nicht funktioniert.
		In der Dokumentation steht, dass der Symlink in Kleinschreibung benannt werden
		muss. Dies sollte dahingehend berichtigt werden, dass der gesamte Pfad zu dem Symlink auch in Kleinschreibung 
		angegeben werden muss.
		</quote></para>

		<para>
		Zum Beispiel hatte ich eine Freigabe so definiert:		

		<screen>
		[pub]
			path = /export/home/Shares/public_share
			msdfs root = yes
		</screen>

		und konnte mein Windows 9x/Me (mit installiertem DFS-Client) nicht dazu bringen, diesem
		Symlink zu folgen:

		<screen>
			damage1 -> msdfs:damage\test-share
		</screen>
		</para>

		<para>
		Der Debug-Level 10 enthüllte:

		<programlisting>
		[2003/08/20 11:40:33, 5] msdfs/msdfs.c:is_msdfs_link(176)
		  is_msdfs_link: /export/home/shares/public_share/* does not exist.
		</programlisting>

		Ich wurde neugierig. Also änderte ich den Verzeichnisnamen von .../Shares/... in
		.../shares/... (wie auch meine Freigaben-Definition), und es funktionierte!
		</para>

	</sect2>

</sect1>

</chapter>
