<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="passdb">
<chapterinfo>
	&author.jelmer;
	&author.jht;
	&author.jerry;
	&author.jeremy;
	<author>&person.gd;<contrib>LDAP updates</contrib></author>
	<author>
		<firstname>Olivier (lem)</firstname><surname>Lemaire</surname>
		<affiliation>
			<orgname>IDEALX</orgname>
			<address><email>olem@IDEALX.org</email></address>
		</affiliation>
	</author>
	
	<pubdate>May 24, 2003</pubdate>
	<author>&author.rdoelker;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
	<author>&author.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>
<title>Die Account-Datenbank</title>

<para>
Samba-3 führt eine neue Fähigkeit ein, gleichzeitig mit mehreren Account-Backends zu arbeiten.
Die möglichen neuen Kombinationen von Passwort-Backends ermöglicht Samba-3
eine Flexibilität und Skalierbarkeit, wie sie zuvor nur mit MS Windows Active Directory
erreicht werden konnte.
Dieses Kapitel beschreibt die neue Funktionalitäten und wie man das Meiste herausholt.
</para>

<sect1>
<title>Eigenschaften und Vorzüge</title>

<para>
Samba-3 bietet folgende Funktionen an, um zu Samba-2.2.x abwärtskompatibel zu sein:
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>smbpasswd</secondary></indexterm>
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>ldapsam_compat</secondary></indexterm>
<indexterm><primary>encrypted passwords</primary></indexterm>
</para>

<?latex \newpage ?>

<sect2>
	<title>Abwärtskompatible Backends</title>

<variablelist>
	<varlistentry><term>Plain Text</term>
		<listitem>
			<para>
			Diese Option benutzt nichts weiter als das UNIX/Linux
			<filename>/etc/passwd</filename>
			Modell. Bei Betriebssystemen, die Pluggable Authentication Modules (PAM) bieten,
			werden alle PAM-Module unterstützt. Das Verhalten ist unverändert wie in
			Samba-2.2.x, und die Protokoll-Beschränkungen, die durch MS Windows Clients
		 	bestehen,	
			treffen gleichermassen zu. Für weitere Informationen zu den Beschränkungen bei Verwendung von
			Plain Text Passwörtern finden Sie in den <link linkend="passdbtech">Technischen Informationen</link>.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>smbpasswd</term>
		<listitem>
			<para>
			Auch diese Option bedeutet weiterhin die Nutzung der Datei
			<filename>smbpasswd</filename>,
			die im simplen ASCII (Text) Stil gehalten ist und die verschlüsselten MS Windows
			LanMan und NT Passworte, sowie ein Feld für die Accountinformationen enthält.
			Diese Art der Passwort-Datenbank enthält keine
			MS Windows NT/200x SAM (Security Account Manager) Informationen.
			Diese wären notwendig,
			um die erweiterten Funktionen für eine umfassendere Zusammenarbeit mit
			MS Windows NT4/200x Servern zu bieten.
			</para>

			<para>
			Diese Datenbank sollte nur zur Abwärtskompatiblität zu älteren
			Samba-Versionen benutzt werden.
			Sie wird möglicherweise von zukünftigen Versionen abgelehnt.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>ldapsam_compat (Samba-2.2 LDAP Kompatibilität)</term>
		<listitem>
			<para>
			Es gibt eine Passwortdatenbank-Option, die fortgeführte Zusammenarbeit mit
			einer existierenden OpenLDAP-Datenbank erlaubt, die noch Samba-2.2.x
			LDAP Schemata-Erweiterungen benutzt.
			Diese vorläufige Option ist als Migrations-Hilfe gedacht,
			auch wenn zum jetzigen Zeitpunkt kein zwingender Grund für eine
			Migration vorliegt.
			Diese Hilfe wird möglicherweise von zukünftigen Versionen abgelehnt.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

<para>
Samba-3 führt einige neue Passwortdatenbankformen ein.
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>tdbsam</secondary></indexterm>
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>ldapsam</secondary></indexterm>
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>mysqlsam</secondary></indexterm>
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>xmlsam</secondary></indexterm>
</para>

<sect2>
<title>Neue Backends</title>

<variablelist>
	<varlistentry><term>tdbsam</term>
		<listitem>
			<para>
			Diese Datenbank ist eine umfangreiche Datenbank für lokale Server.
			Allerdings eignet sich diese Datenbankmethode nicht für das Aufsetzen
			von mehreren Domain-Controllern (z. B., ein PDC plus ein oder mehrere BDCs)
			</para>

			<para>
			Die <emphasis>tdbsam</emphasis> Passwort-Datenbank legt neben den alten
			<emphasis>smbpasswd</emphasis>-Informationen
			noch die erweiterten MS Windows NT / 200x
			SAM Informationen in binärer Form in der TDB (Trivial DataBase) Datei ab.
			Das Einbeziehen der erweiterten Informationen macht es Samba-3 möglich,
			die gleichen Account- und System-Zugriffsrechte zu implementieren wie
			MS Windows NT4/200x-basierende Systeme.
			</para>

			<para>
			Die Einbeziehung der Möglichkeiten von <emphasis>tdbsam</emphasis> ist
			eine direkte Antwort auf Benutzernachfragen, die nach einer einfachen
			Betriebsart ohne den
			Aufwand von OpenLDAP fragten. Es wird empfohlen dies nur bei Standorten bis 250
			Benutzern anzuwenden. Fuer grössere Umgebungen wird eine
			OpenLDAP-basierende Installation wärmstens empfohlen.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>ldapsam</term>
		<listitem>
			<para>
			Diese Datenbank ist eine umfangreiche Directory-Datenbank für Installationen mit
			verteilten Accounts.
			</para>

			<para>
			Samba-3 hat eine neue, erweiterte Implementation von LDAP, die eine
			Konfiguration von OpenLDAP mit dem neuen Samba Format-Schema voraussetzt.
			Dieses neue Format-Schema
			ist im Verzeichnis <filename class="directory">examples/LDAP</filename>
			der Samba-Distribution abgelegt.
			</para>

			<para>
			Die neue LDAP-Implementation erweitert die Möglichkeiten zur Kontrolle
			signifikant,
			verglichen mit den Möglichkeiten vorheriger Samba-Versionen.
			Man kann nun unter anderem Profil-Einstellungen, home-Verzeichnisse,
			Access Controls <quote>per user</quote> vornehmen.
			Firmenkunden werden sehen, dass das Samba Team auf die Nachfragen nach besserer
			Ressourcennutzung und mehr Skalierbarkeit gehört hat.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>mysqlsam (MySQL basierende Datenbank)</term>
		<listitem>
			<para>
			Es wird erwartet, dass eine MySQL-basierende SAM in einigen Bereichen sehr
			beliebt sein wird. Diese Datenbank wird sicherlich für Standorte,
			die ihre existierende MySQL-Technologie erweitern möchten, überlegenswert sein.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry><term>xmlsam (XML basierende Datendatei)</term>
		<listitem>
			<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
			erlaubt die Account- und Passwort-Informationen in einer XML-Datei abzulegen.
			Diese Datenbank kann nicht für normalen Betrieb verwendet werden;
			sie kann lediglich
			in Verbindung mit der Funktion <command>pdbedit</command> pdb2pdb genutzt werden.
			Die DTD, die benutzt wird, könnte in Zukunft geändert werden.
			</para>

			<para>
			Die Option <parameter>xmlsam</parameter> kann für Account-Migration zwischen
			verschiedenen Datenbanken oder für Backups nützlich sein. Überdies könnten
			die Daten bearbeitet werden, bevor sie in eine andere Datenbank
			übernommen werden.
			</para>
		</listitem>
	</varlistentry>

</variablelist>

</sect2>

</sect1>

<sect1 id="passdbtech">
	<title>Technische Information</title>

	<para>
	Alte Windows-Clients senden Klartext-Passwörter über "den Draht". Samba kann diese
	Passwörter prüfen, indem es sie verschlüsselt und mit dem Hash-Wert, der in der
	UNIX-Benutzer-Datenbank gespeichert ist, vergleicht.
	</para>
	<para>
<indexterm><primary>encrypted passwords</primary></indexterm>	
	Neuere Windows-Clients senden verschlüsselte Passwörter (sogenannte LanMan und NT
	Hashes), anstatt von Klartext. Die neuesten Clients senden nur verschlüsselte
	Passwörter und verweigern, Klartext-Passwörter zu senden, außer ihre Registrierung
	wurde modifiziert.
	</para>

	<para>
	Diese Passwörter können nicht in UNIX-artige verschlüsselte Passwörter konvertiert werden.
	Deshalb können Sie nicht die Standard-UNIX-Benutzerdatenbank verwenden, und Sie müssen
	die LanMan und NT-Hashes anderswo speichern.	
	</para>
	
	<para>
	Zusätzlich zu verschieden verschlüsselten Passwörtern speichert Windows auch Daten für jeden
	Benutzer ab, die nicht in einer UNIX-Benutzerdatenbank abgespeichert werden. Zum Beispiel
	die Workstations, von denen aus sich der Benutzer anmelden darf, wo sein Profil abgelegt
	wird, und so weiter. Samba fragt diese Daten ab und speichert sie unter Verwendung eines
	<smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption>. Üblicherweise verfügbare Backends
	sind LDAP, Klartext-Dateien und MySQL. Für mehr Informationen dazu lesen Sie in der ManPage
	zu &smb.conf; den Abschnitt bezüglich des Parameters
	<smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption>.</para>

	<image scale="50" id="idmap-sid2uid"><imagedescription>IDMAP: Auflösung von SIDs auf UIDs.</imagedescription><imagefile>idmap-sid2uid</imagefile></image>

	<para>
<indexterm><primary>SID</primary></indexterm>
	Die Auflösung von SIDs auf UIDs ist fundamental für den korrekten Betrieb von Samba.
	In beiden gezeigten Fällen, wenn winbindd nicht läuft, oder nicht erreicht werden kann, ist
	nur lokale SID/UID-Auflösung möglich. Sehen Sie die Diagramme
	<link linkend="idmap-sid2uid">Auflösung von SIDs auf UIDs</link> und
	<link linkend="idmap-uid2sid">Auflösung von UIDs auf SIDs</link>.
	</para>

	<image scale="50" id="idmap-uid2sid"><imagedescription>IDMAP: Auflösung von UIDs auf SIDs.</imagedescription><imagefile>idmap-uid2sid</imagefile></image>

	<sect2>
	<title>Wichtige Bemerkungen zur Sicherheit</title>
		
		<para>
		Die UNIX und SMB Passwort-Verschlüsselungs-Techniken scheinen an der
		Oberfläche ähnlich. Diese Ähnlichkeit ist jedoch nur sehr oberflächlich.
		Das UNIX-Schema sendet beim Anmelden Klartext-Passwörter über das Netz.
		Das ist schlecht. Das SMB-Verschlüsselungs-Schema sendet niemals das
		Klartext-Passwort über das Netzwerk, sondern speichert die 16 Byte
		Hash-Werte auf der Platte. Das ist auch schlecht. Warum? Weil diese
		16 Byte Hash-Werte ein <quote>Passwort Äquivalent</quote> sind. Sie können
		das Passwort des Benutzers nicht daraus ableiten, aber diese Werte könnten
		möglicherweise in einem modifizierten Client dazu eingesetzt werden, Zugriff
		auf einen Server zu erlangen. Dies würde einiges technisches Wissen auf Seiten
		des Angreifers voraussetzen, ist jedoch definitiv möglich. Sie sollten daher
		die gespeicherten Daten, welche Datenbank auch immer Sie benutzen (smbpasswd,
		LDAP, MYSQL), so behandeln, als ob diese Daten die Klartext-Passwörter all
		Ihrer Benutzer enthielten. Diese Inhalte müssen geheim gehalten werden und
		die Datei sollte dementsprechend geschützt werden.
		</para>
		
		<para>
		Idealerweise würden wir ein Passwort-Schema bevorzugen, daß Klartext-Passwörter
		weder im Netz noch auf der Festplatte verwendet. Dies ist unglücklicherweise
		nicht verfügbar, da Samba darauf beschränkt ist, kompatibel mit anderen SMB-Systemen
		(Windows NT, Windows for Workgroups, Windows 9x/Me) sein zu müssen.
		</para>

		<para>
		Windows NT 4.0 Service Pack 3 hat die Standard-Einstellung geändert, so daß
		Klartext-Passwörter nicht mehr über das Netzwerk gesendet werden. Dies macht die
		Verwendung verschlüsselter Passwörter notwendig, bzw. das Editieren der Windows NT
		Registrierung, um Klartext-Passwörter wieder zu aktivieren.
		</para>
		
		<para>
		Die folgenden Versionen von MS Windows unterstützen NICHT die vollständigen
		Domänen-Sicherheits-Protokolle, obwohl sie sich an einer Domäne anmelden können:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>MS DOS Network Client 3.0 mit installiertem "basic network redirector".</listitem>
			<listitem>Windows 95 mit installiertem "network redirector update".</listitem>
			<listitem>Windows 98 [Second Edition].</listitem>
			<listitem>Windows Me.</listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
		<para>
 		MS Windows XP Home hat keine Einrichtungen, um Domänen-Mitglied zu werden, und kann
		nicht an Domänen-Anmeldungen teilnehmen.
		</para>
		</note>

		<para>
		Die folgenden Versionen von MS Windows unterstützen die vollständigen
		Domänen-Sicherheits-Protokolle.
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>Windows NT 3.5x.</listitem>
			<listitem>Windows NT 4.0.</listitem>
			<listitem>Windows 2000 Professional.</listitem>
			<listitem>Windows 200x Server/Advanced Server.</listitem>
			<listitem>Windows XP Professional.</listitem>
		</itemizedlist>
			
		<para>
		Alles aktuellen Microsoft SMB/CIFS Clients unterstützen die Authentifikation
		über den hier beschriebenen SMB Challenge/Response Mechanismus. Das Aktivieren
		von Klartext-Authentifikation deaktiviert die Fähigkeit des Clients nicht, an
		verschlüsselter Authentifikation teilzunehmen. Stattdessen erlaubt dies dem Client,
		entweder Klartext- oder verschlüsselte Passwörter zu verwenden.		
		</para>

		<para>
		MS Windows Clients puffern nur das verschlüsselte Passwort. Wo Klartext-Passwörter
		durch den entsprechenden Registrierungs-Eintrag aktiviert wurden, wird das
		Klartext-Passwort nie gepuffert. Das bedeutet, daß im Fall einer getrennten
		Netzwerk-Verbindung nur das gepufferter (verschlüsselte) Passwort an den Server
		gesendet wird, um einen automatischen Wiederaufbau der Verbindung zu erzielen.
		Wenn der Server keine verschlüsselten Passwörter unterstützt, wird dies scheitern.
		Die Verwendung verschlüsselter Passwörter wird nachhaltig empfohlen</para>

		<sect3>
		<title>Vorteile verschlüsselter Passwörter</title>

			<itemizedlist>
				<listitem><para>
				Es werden keine Klartext-Passwörter über das Netzwerk versandt.
				Jemand, der einen Netzwerk-Sniffer verwendet, kann keine an den
				SMB-Server gesandten Passwörter abhören und aufzeichnen.
				</para></listitem>

				<listitem><para>Es werden keine Klartext-Passwörter auf Festplatten
				oder im RAM abgelegt.</para></listitem>
			
				<listitem><para>Windows NT mag es nicht, mit einem Server zu
				kommunizieren, der keine verschlüsselten Passwörter unterstützt.
				Es wird verweigern, den Server zu durchsuchen (browsing), wenn der
				Server auch noch im User Level Sicherheits-Modus läuft. NT wird
				darauf bestehen, den Benutzer bei jeder Verbindung nach einem
				Passwort zu fragen, was sehr lästig ist. Das einzige, was man
				dagegegen tun kann, ist die Verwendung von SMB-Verschlüsselung.
				</para></listitem>

				<listitem><para>Die Unterstützung verschlüsselter Passwörter
				erlaubt automatisches Wiederverbinden von Freigaben (Ressourcen).
				</para></listitem>

				<listitem><para>Verschlüsselte Passwörter sind essentiell notwendig
				für den PDC/BDC-Betrieb.
				</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect3>


		<sect3>
		<title>Vorteile nicht verschlüsselter Passwörter</title>

			<itemizedlist>
				<listitem><para>Es werden keine Klartext-Passwörter auf Festplatten
                                oder im RAM abgelegt.</para></listitem>
	
				<listitem><para>Verwendung derselben Passwort-Datei wie Login oder FTP.
				</para></listitem>
				
				<listitem><para>Verwendung anderer Dienste (wie Telnet und FTP),
				die Klartext-Passwörter über das Netz senden, daher ist deren Versand
				für SMB keine so wichtige Angelegenheit mehr.
				</para></listitem>
			</itemizedlist>
		</sect3>
	</sect2>

	<sect2>
	<title>Die Zuordnung von Benutzer-Identifiern (UIDs) zwischen MS Windows und UNIX</title>

	<para>
	Jede Operation in UNIX/Linux erfordert einen Benutzer-Identifier (UID), genauso wie sie
	in MS Windows NT4/200x einen Sicherheits-Identifier (SID) erfordert. Samba stellt zwei
	Wege zur Verfügung, um einen Windows-Benutzer einem UNIX/Linux-UID zuzuweisen.
	</para>

	<para>
	Als erstes brauchen alle Samba SAM (Security Account Manager Datenbank) Konten eine
	UNIX/Linux-UID, der das jeweilige Konto zugewiesen wird. Da Benutzer der Konten-Datenbank
	hinzugefügt werden, ruft Samba das <smbconfoption><name>add user script</name></smbconfoption>
	Interface auf, um das Konto dem Betriebssystem, unter dem Samba läuft, hinzuzufügen.
	Grundsätzlich brauchen alle Konten in der lokalen SAM ein lokales Benutzerkonto.
	</para>

	<para>
	Die zweite Möglichkeit, die Zuweisung von Windows SIDs auf UNIX UIDs zu erzielen, ist via
	der Parameter <emphasis>idmap uid</emphasis> und <emphasis>idmap gid</emphasis> in &smb.conf;. 	
	Bitte lesen Sie die manpage für Informationen zu diesen Parametern. Sie sind essentiell
	wichtig für das Mappen von Benutzern von einem enfernten SAM-Server.
	</para>

	</sect2>

	<sect2 id="idmapbackend">
	<title>Das Zuweisen gemeinsamer UIDs/GIDs auf verteilten Maschinen</title>

	<para>
	Samba-3 hat eine spezielle Einrichtung, die es ermöglicht, identische UIDs und GIDs auf
	allen Servern eines verteilten Netzwerks aufrecht zu erhalten. Ein verteiltes Netzwerk ist
	ein Netzwerk, in dem ein PDC, ein oder mehrere BDCs und/oder ein oder mehrere
	Domänen-Mitglieds-Server existieren. Warum ist dies wichtig? Es ist wichtig, wenn Dateien
	über mehr als nur ein Protokoll (z.B. NFS) im Netz bereitgestellt werden, und wenn
	Benutzer Dateien mittels Werkzeugen wie <command>rsync</command> zwischen UNIX/Linux-Systemen
	kopieren.
	</para>

        <para>
	Die spezielle Einrichtung wird mittels einem Parameter namens
	<parameter>idmap backend</parameter> aktiviert. Die Standard-Einstellung für diesen
	Parameter ist ein leerer String. Technisch ist es möglich, ein LDAP-Backend für UIDs und GIDs
	zu verwenden, dies macht dann am meisten Sinn, wenn es in Netzwerk-Konfigurationen
	verwendet wird, die auch LDAP für das SAM-Backend verwenden.
	Sehen Sie dazu dieses <link linkend="idmapbackendexample">Beispiel</link>.
	</para>

	<para>
<indexterm><primary>SAM backend</primary><secondary>ldapsam</secondary></indexterm>
<smbconfexample id="idmapbackendexample">
<title>Beispiel-Konfiguration mit dem LDAP idmap Backend</title>
<indexterm><primary>SAM Backend</primary><secondary>xmlsam</secondary></indexterm>
<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>idmap backend</name><value>ldap:ldap://ldap-server.quenya.org:636</value></smbconfoption>
<smbcomment>Alternativ könnte dies so angegeben werden:</smbcomment>
<smbconfoption><name>idmap backend</name><value>ldap:ldaps://ldap-server.quenya.org</value></smbconfoption>
</smbconfexample>
	</para>

	<para>
	Ein Netzwerk-Administrator, der ernsthaft LDAP-Backends verwenden will, wird früher oder später
	auf die exzellente Arbeit von PADL Software stossen. PADL <ulink url="http://www.padl.com"/>
	haben eine Reihe von Werkzeugen produziert und als OpenSource veröffentlicht, die von
	Interesse sein könnten. Diese Werkzeuge enthalten:
	</para>
	
	<itemizedlist>
		<listitem>
		<para>
		<emphasis>nss_ldap:</emphasis>
		Ein LDAP Name Service Switch Modul, um native Namensdienst-Unterstützung für AIX,
		Linux, Solaris, und andere Betriebssysteme anzubieten. Dieses Werkzeug kann zum
		zentralen Speichern und Beziehen von UIDs/GIDs verwendet werden.
		</para>
		</listitem>

		<listitem>
		<para>
		<emphasis>pam_ldap:</emphasis>
		Ein PAM-Modul, das LDAP-Integration für UNIX/Linux-System-Authentifikation
		bietet.
		</para>
		</listitem>
		<listitem>
		<para>
		<emphasis>idmap_ad:</emphasis>
		Ein IDMAP-Backend, das das Schema "Microsoft Services for
		UNIX RFC 2307" unterstützt, das unter
		<ulink url="http://www.padl.com/download/xad_oss_plugins.tar.gz"></ulink>zu finden ist.
		</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>


	</sect2>
</sect1>

<sect1 id="acctmgmttools">
<title>Werkzeuge zur Verwaltung von Konten</title>

<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
Samba enthält zwei Werkzeuge zur Verwaltung von Benutzer- und Maschinen-Konten. Diese Werkzeuge
sind <command>smbpasswd</command> und <command>pdbedit</command>.

<!--

Nach Rückfrage bei Jelmer aus dem aktuellen Stand kommentiert: Projekt schläft. sgw

Ein drittes Werkzeug ist in
Entwicklung, aber wird nicht mit Samba-3.0.0 ausgeliefert. Das neue Werkzeug wird ein
TCL/TK-GUI-Werkzeug sein, das in vielerlei Hinsicht wie der MS Windows NT4 Domain User Manager
aussieht. Hoffentlich wird dieses Werkzeug rechtzeitig zur Release von Samba-3.0.1 fertig.

 -->

</para>
	<sect2>
	<title>Der Befehl <emphasis>smbpasswd</emphasis></title>
	
		<para>
		Das Hilfsprogramm smbpasswd ist den Programmen <command>passwd</command> oder
		<command>yppasswd</command> ähnlich. Es wartet die beiden 32 Byte grossen
		Passwort-Felder im passdb-Backend.
		</para>

		<para>
		<command>smbpasswd</command> arbeitet in einem Client-Server-Modus, wo es den lokalen
		smbd kontaktiert, um das Passwort des Benutzers selbst zu ändern. Dies hat enorme Vorteile.
		</para>

		<para>
		<command>smbpasswd</command> hat die Fähigkeit, Passwörter auf Windows NT Servern zu ändern
		(dies funktioniert nur, wenn die Anfrage an den NT PDC gesendet wird, wenn man das Passwort
		eines Domänen-Benutzers ändert).
		</para>

		<para>
		<command>smbpasswd</command> kann für Folgendes verwendet werden:
<indexterm><primary>Benutzerverwaltung</primary></indexterm>
<indexterm><primary>Benutzer-Konten</primary><secondary>Hinzufügen/Löschen</secondary></indexterm>
		
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><emphasis>Hinzufügen</emphasis> von Benutzer- oder Maschinen-Konten.</listitem>
			<listitem><emphasis>Löschen</emphasis> von Benutzer- oder Maschinen-Konten.</listitem>
			<listitem><emphasis>Aktivieren</emphasis> von Benutzer- oder Maschinen-Konten.</listitem>
			<listitem><emphasis>Deaktivieren</emphasis> von Benutzer- oder Maschinen-Konten.</listitem>
			<listitem><emphasis>Auf-NULL-Setzen</emphasis> von Benutzer-Passwörtern.</listitem>
			<listitem><emphasis>Verwalten von Domänen-Vertrauens-Konten.</emphasis></listitem>
		</itemizedlist>
		
		<para>
		Um smbpasswd als normaler Benutzer auszuführen, tippen SIe einfach:
		</para>
		
		<para>
<screen>
&prompt;<userinput>smbpasswd</userinput>
<prompt>Old SMB password: </prompt><userinput><replaceable>secret</replaceable></userinput>
</screen>
		Anstatt <replaceable>secret</replaceable>, geben Sie hier den alten Wert an, oder drücken einfach
		Enter, falls es kein altes Passwort gibt.
<screen>
<prompt>New SMB Password: </prompt><userinput><replaceable>new secret</replaceable></userinput>
<prompt>Repeat New SMB Password: </prompt><userinput><replaceable>new secret</replaceable></userinput>
</screen>
		</para>
		
		<para>
		Wenn der alte Wert nicht mit dem aktuell für den Benutzer gespeicherten Wert übereinstimmt, oder
		die beiden neuen Werte nicht zusammenpassen, wird das Passwort nicht geändert.		
		</para>
		
		<para>
		Von einem normalen Benutzer aufgerufen, erlaubt der Befehl dem Benutzer nur, das eigene Passwort
		zu ändern.
		</para>
		
		<para>
		Wird der Befehl von root ausgeführt, akzeptiert <command>smbpasswd</command> ein optionales
		Argument, das den Benutzer angibt, dessen Passwort Sie verändern wollen. Mit root-Rechten
		ausgeführt, fragt <command>smbpasswd</command> nicht nach dem alten Passwort, bzw. prüft es auch
		nicht, und erlaubt daher dem Benutzer root, Passwörter für Benutzer zu setzen, die ihr
		Passwort vergessen haben.
		</para>
		
		<para>
		<command>smbpasswd</command> wurde so entworfen, daß seine Arbeitsweise der ähnelt,
		die Benutzern der Befehle <command>passwd</command> oder <command>yppasswd</command>
		vertraut ist. Während es für administrative Anwendung entworfen wurde, bietet dieses
		Werkzeug die wichtige Fähigkeit, auf Benutzer-Ebene Passwörter zu ändern.
		</para>

		<para>
		Sehen Sie die man page (die definitive Referenz) für mehr Details zur Verwendung von
		<command>smbpasswd</command>.
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="pdbeditthing">
	<title>Der Befehl <emphasis>pdbedit</emphasis>.</title>

		<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
		<command>pdbedit</command> ist ein Werkzeug, das nur von root verwendet werden kann.
		Es wird zur Verwaltung des passdb-Backends verwendet. <command>pdbedit</command> kann
		für Folgendes verwendet werden:
		<indexterm><primary>Benutzerverwaltung</primary></indexterm>
		<indexterm><primary>Benutzer-Konten</primary><secondary>Hinzufügen/Löschen</secondary></indexterm>
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem>Hinzufügen, Löschen oder Ändern von Benutzerkonten.</listitem>
			<listitem>Auflisten von Benutzerkonten.</listitem>
			<listitem>Migrieren von Benutzerkonten.</listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
		Das Werkzeug <command>pdbedit</command> ist das einzige Werkzeug, das die Sicherheits- und
		Richtlinien-Einstellungen der Konten verwalten kann. Es kann sowohl alle Operationen durchführen,
		die smbpasswd beherrscht, wie auch ein Super-Set davon.
		</para>

		<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
		Ein besonders wichtiger Zweck von <command>pdbedit</command> ist es, die Migration von
		Konten-Information von einem passdb-Backend in ein anderes zu erlauben. Sehen Sie den Abschnitt
		zum <link linkend="XMLpassdb">XML</link>-Backend in diesem Kapitel.		
		</para>

		<para>
		Das Folgende ist ein Beispiel für die Benutzer-Konten-Information, die einem
		tdbsam-passdb-Backend gespeichert ist. Diese Liste wurde so erzeugt:
		</para>

<screen>
&prompt;<userinput>pdbedit -Lv met</userinput>
UNIX username:        met
NT username:
Account Flags:        [UX         ]
User SID:             S-1-5-21-1449123459-1407424037-3116680435-2004
Primary Group SID:    S-1-5-21-1449123459-1407424037-3116680435-1201
Full Name:            Melissa E Terpstra
Home Directory:       \\frodo\met\Win9Profile
HomeDir Drive:        H:
Logon Script:         scripts\logon.bat
Profile Path:         \\frodo\Profiles\met
Domain:               &example.workgroup;
Account desc:
Workstations:         melbelle
Munged dial:
Logon time:           0
Logoff time:          Mon, 18 Jan 2038 20:14:07 GMT
Kickoff time:         Mon, 18 Jan 2038 20:14:07 GMT
Password last set:    Sat, 14 Dec 2002 14:37:03 GMT
Password can change:  Sat, 14 Dec 2002 14:37:03 GMT
Password must change: Mon, 18 Jan 2038 20:14:07 GMT
</screen>

		<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
		<command>pdbedit</command> erlaubt die Migration von Authentifikations-Datenbanken (entspricht
		Konten-Datenbanken) von einem Backend in ein anderes. Zum Beispiel: Um Konten von einem alten
		<filename>smbpasswd</filename>-Backend in ein <parameter>tdbsam</parameter>-Backend zu migrieren:
		</para>

		<procedure>
			<step><para>
			Setzen Sie den Parameter <smbconfoption><name>passdb backend</name><value>tdbsam, smbpasswd</value></smbconfoption>.
			</para></step>

			<step><para>
			Führen Sie dies aus:
<screen>
&rootprompt;<userinput>pdbedit -i smbpasswd -e tdbsam</userinput>
</screen>
			</para></step>

			<step><para>
			Jetzt entfernen Sie den Wert <parameter>smbpasswd</parameter> aus dem Parameter
			<smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption> in &smb.conf;.
			</para></step>
		</procedure>

	</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Passwort-Backends</title>

<para>
Samba bietet die größte Flexibilität im Design der Konten-Datenbank-Backends unter allen heute verfügbaren
SMB/CIFS-Server-Technologien. Die Flexibilität wird unmittelbar sichtbar, sobald man beginnt, diese Fähigkeiten
zu erforschen.
</para>

<para>
Es ist nicht nur möglich, mehrere verschiedene Passwort-Backends zu spezifizieren, sondern auch mehrere Backends
desselben Typs. Zum Beispiel die Verwendung zwei verschiedener tdbsam-Datenbanken:
</para>

<para>
<smbconfblock>
	<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>tdbsam:/etc/samba/passdb.tdb \</value></smbconfoption>
	<member><parameter>tdbsam:/etc/samba/old-passdb.tdb</parameter></member>
</smbconfblock>
</para>


	<sect2>
	<title>Klartext</title>

		<para>
		Ältere Samba-Versionen bezogen die Benutzer-Informationen aus der UNIX-Benutzer-Datenbank
		und eventuell ein paar weiteren Feldern aus der Datei <filename>/etc/samba/smbpasswd</filename>
		oder <filename>/etc/smbpasswd</filename>. Wenn Passwort-Verschlüsselung deaktiviert ist, werden
		überhaupt keine SMB-spezifischen Daten gespeichert. Stattdessen werden alle Operationen auf
		die Art durchgeführt, in der das Wirts-Betriebssystem auf seine Datenbank
		<filename>/etc/passwd</filename> zugreift. Auf Linux-System geschieht dies beispielsweise via
		PAM.
		</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>smbpasswd &smbmdash;-Datenbank für verschlüsselte Passwörter</title>

		<para>
<indexterm><primary>SAM backend</primary><secondary>smbpasswd</secondary></indexterm>
		Traditionellerweise wurden Benutzer-Konten-Informationen wie Benutzername, LM/NT Passwort-Hashes,
		Passwort-Änderungszeiten, und Konten-Flags in der Datei <filename>smbpasswd(5)</filename>
		gespeichert. Es gibt einige Nachteile an diesem Ansatz, besonders für Installationen mit
		einer grossen Anzahl von Benutzern (wir sprechen hier von Tausenden ...).
		</para>

		<itemizedlist>
		<listitem><para>
		Das erste Problem ist, daß alle Suchen ("lookups") sequentiell ausgeführt werden müssen.
		Dadurch, daß durchschnittlich zwei lookups pro Domänen-Anmeldung ausgeführt werden
		(einer für die normale Verbindung wie beim Verbinden eines Netzwerk-Laufwerks oder -Drucker)
		ist dies performance-mässig ein Flaschenhals für grosse Installationen. Was hier gebraucht wird,
		ist ein Ansatz mit Indizes, wie er in Datenbanken verwendet wird.
		</para></listitem>

		<listitem><para>
		Das zweite Problem ist, daß Administratoren, die eine smbpasswd-Datei auf mehr als einen
		Samba-Server replizieren wollen, externe Werkzeuge wie <command>rsync(1)</command> und
		<command>ssh(1)</command> verwenden mußten, und eigene, haus-interne Skripts geschrieben haben.	
		</para></listitem>

		<listitem><para>
		Zuletzt läßt der Raum, den die Menge an Informationen, die in einem smbpasswd-Eintrag gespeichert
		wird, keinen Platz für weitere Attribute, wie z.B. ein home-Verzeichnis, Ablaufdatum des 
		Passworts oder auch nur für einen Relative Identifier (RID).
		</para></listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
		Als Schlußfolgerung aus diesen Mängeln wurde ein robusteres Hilfsmittel entwickelt, mit dem
		smbd Benutzer-Attribute speichern kann. Die API, welche den Zugriff auf Benutzer-Konten
		definiert, wird üblicherweise als das samdb-Interface bezeichnet (davor wurde es als die
		passdb-API bezeichnet, und im Samba-CVS-Tree wird es das immer noch).
		</para>

		<para>
		Samba bietet eine erweiterte Auswahl an passdb-Backends, die die Mängel der 
		smbpasswd-Klartext-Datenbank beseitigen. Diese sind tdbsam, ldapsam und xmlsam.
		Aus diesen dreien wird ldapsam dasjenige sein, das für grosse Firmen- oder
		Unternehmens-Installationen von größtem Interesse ist.
		</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>tdbsam</title>

	<para>
<indexterm><primary>SAM backend</primary><secondary>tdbsam</secondary></indexterm>
		Samba kann Daten von Benutzer- und Maschinen-Konten in einer <quote>TDB</quote>
		(Trivial Database) abspeichern. Die Verwendung dieses Backends erfordert keine weitere
		Konfiguration. Dieses Backend wird für neue Installationen empfohlen, die kein LDAP
		benötigen.
		</para>

		<para>
		Als generelle Richtlinie empfiehlt das Samba-Team, das tbd-Backend nicht in Installationen
		einzusetzen, die 250 oder mehr Benutzer haben. Weiters unterstützt tdbsam kein
		Replikations-Protokoll für Samba PDC und BDC Installationen. In solchen Fällen ist
		die Verwendung von ldapsam ratsam.		
		</para>

		<para>
		Die Empfehlung eines Limits von 250 Benutzern basiert einfach darauf, daß dies
		üblicherweise eine Installation mit gerouteten Netzwerken ist, die sich eventuell auch über
		mehrere physische Standorte erstreckt. Das Samba-Team hat bis dato noch nicht die
		Skalierbarkeits-Limits der tdbsam-Architektur in Bezug auf Performance festgelegt.		
		</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>ldapsam</title>

		<para>
<indexterm><primary>SAM backend</primary><secondary>ldapsam</secondary></indexterm>
		Es gibt ein paar Punkte zu erwähnen, die ldapsam nicht anbietet. Die LDAP-Unterstützung, auf
		die sich diese Dokumentation bezieht, inkludiert nicht:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>Eine Einrichtung, um Benutzer-Konten-Information von einem
			Windows 200x Active Directory Server zu beziehen.</para></listitem>
			<listitem><para>Eine Einrichtung, um /etc/passwd zu ersetzen.</para></listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
		Der zweite Punkt kann durch die Verwendung von LDAP NSS und PAM Modulen abgedeckt werden.
		GPL-Versionen dieser Bibliotheken können von
		<ulink url="http://www.padl.com/">PADL Software</ulink> bezogen werden.
		Mehr Informationen zur Konfiguration dieser Pakete können unter
		<ulink url="http://safari.oreilly.com/?XmlId=1-56592-491-6">
		<emphasis>LDAP, System Administration</emphasis>; Gerald Carter by O'Reilly; Chapter 6: Replacing NIS."</ulink> gefunden werden.
		</para>

		<para>
		Dieses Dokument beschreibt, wie man ein LDAP-Verzeichnis dazu verwendet, 
		Samba-Benutzerkonten-Information abzuspeichern, die traditionell in der Datei smbpasswd(5)
		abgelegt wurde. Es wird angenommen, daß der Leser bereits ein grundlegendes Verständnis von
		LDAP-Konzepten hat, und einen funktionierenden Verzeichnis-Server bereits installiert hat.
		Für mehr Informationen zu LDAP-Architektur und -Verzeichnissen, 
		besuchen Sie bitte folgende Seiten:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para><ulink url="http://www.openldap.org/">OpenLDAP</ulink></para></listitem>
			<listitem><para><ulink url="http://iplanet.netscape.com/directory">Sun iPlanet Directory Server</ulink></para></listitem>
		</itemizedlist>

		<para>
		Zwei weitere Samba-Ressourcen, die vielleicht hilfreich sein können, sind:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>Das <ulink url="http://www.unav.es/cti/ldap-smb/ldap-smb-3-howto.html">Samba-PDC-LDAP-HOWTO</ulink>
			verwaltet von Ignacio Coupeau.</para></listitem>

			<listitem><para>Die NT-Migrations-Skripts von 
			<ulink url="http://samba.idealx.org/">IDEALX</ulink>, die dafür ausgelegt sind,
			Benutzer und Gruppen in einer solchen Samba-LDAP Domänen-Controller Konfiguration
			zu verwalten.
			</para></listitem>
		</itemizedlist>

		<sect3>
		<title>Unterstützte LDAP Server</title>

			<para>
			Der LDAP ldapsam-Code wurde unter Verwendung der OpenLDAP 2.0 und 2.1 Server- und 
			Client-Libraries entwickelt und getestet. Der selbe Code sollte mit
			Netscape's Directory Server und client SDK arbeiten.
			Jedoch gibt es Compile-Fehler und Bugs. Diese sollten nicht schwierig zu beheben sein.
			Bitte senden Sie uns Fixes mittels dem in <link linkend="bugreport">Reporting Bugs</link>
			beschriebenen Vorgehen.
			</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Schema und Verhältnis zum RFC 2307 posixAccount</title>


			<para>
			Samba-3.0 enthält die notwendige Schema-Datei für OpenLDAP 2.0 in
			<filename>examples/LDAP/samba.schema</filename>. 
			Die sambaSamAccount Objekt-Klasse ist hier:
			</para>

<para>
<programlisting>
objectclass (1.3.6.1.4.1.7165.2.2.6 NAME 'sambaSamAccount' SUP top AUXILIARY
    DESC 'Samba-3.0 Auxiliary SAM Account'
    MUST ( uid $ sambaSID )
    MAY  ( cn $ sambaLMPassword $ sambaNTPassword $ sambaPwdLastSet $
          sambaLogonTime $ sambaLogoffTime $ sambaKickoffTime $
          sambaPwdCanChange $ sambaPwdMustChange $ sambaAcctFlags $
          displayName $ sambaHomePath $ sambaHomeDrive $ sambaLogonScript $
          sambaProfilePath $ description $ sambaUserWorkstations $
          sambaPrimaryGroupSID $ sambaDomainName ))
</programlisting>
</para>

			<para>
			Die Datei <filename>samba.schema</filename> wurde für OpenLDAP 2.0/2.1 formatiert.
			Das Samba Team besitzt den OID-Space, der von obigeme Schema benutze wird und empfiehlt
			dessen Verwendung. Wenn Sie das Schema für die Verwendung mit Netscape DS übersetzen,
			senden Sie die modifzierte Schema-Datei bitte als Patch an
			<ulink url="mailto:jerry@samba.org">jerry@samba.org</ulink>.
			</para>

			<para>
			Genauso wie die Datei smbpasswd	zum Speichern von Informationen gedacht ist, die über
			die in der Datei <filename>/etc/passwd</filename> gespeicherten Information hinausgeht,
			ist das Objekt sambaSamAccount zur Ergänzung der UNIX-Benutzerkonten-Information
			gedacht. Ein sambaSamAccount ist eine <constant>AUXILIARY</constant> Objektklasse,
			so daß sie zur Erweiterung existierender Benutzer-Konten-Information im LDAP-Verzeichnis
			verwendet werden kann. Es gibt jedoch einige Felder (z.B., uid), die mit der
			posixAccount-Objektklasse überlappen, die in RFC2307 beschrieben wird. Dies ist vom
			Design her so vorgesehen.
			</para>

			<!--olem: we should perhaps have a note about shadowAccounts too as many
			systems use them, isn'it ? -->

			<para>
			Um die gesamte Benutzer-Konten-Information (UNIX und Samba) in dem Verzeichnis speichern
			zu können, ist es notwendig, die beiden Objektklassen sambaSamAccount und posixAccount
			in Kombination zu verwenden. Jedoch wird smbd die Benutzer-Konten-Information nach wie 
			vor über die Standard-C-Bibliotheksaufrufe beziehen (z.B., getpwnam(), und andere).
			Das bedeutet, daß der Samba-Server auch die LDAP NSS Bibliothek installiert haben muss,
			und diese korrekt funktionieren muss. Diese Trennung von Information macht es möglich,
			alle Samba-Information in LDAP zu speichern, aber weiterhin die UNIX-Konten-Information
			in NIS zu verwalten, während das Netzwerk in eine vollständige LDAP-Infrastruktur
			übergeführt wird.
			</para>
		</sect3>

		<sect3>
		<title>OpenLDAP Konfiguration</title>

			<para>
			Um Unterstützung für das Objekt sambaSamAccount in einem OpenLDAP-Verzeichnis zu
			inkludieren, kopieren Sie als erstes die Datei samba.schema in das
			Konfigurationsverzeichnis von slapd. Die Datei samba.schema kann im Verzeichnis
			<filename>examples/LDAP</filename> in der Samba Quelldistribution gefunden werden.
			</para>

<para>
<screen>
&rootprompt;<userinput>cp samba.schema /etc/openldap/schema/</userinput>
</screen>
</para>

			<para>
			Als nächstes schliessen Sie die Datei <filename>samba.schema</filename> 
			in <filename>slapd.conf</filename> ein.
			Das Objekt sambaSamAccount enthält zwei Attribute, die auf anderen Schema-Dateien
			basieren. Das Attribut <parameter>uid</parameter> wird in 
			<filename>cosine.schema</filename> definiert, und das Attribut
			<parameter>displayName</parameter> in der Datei 
			<filename>inetorgperson.schema</filename>.
			Beide müssen vor der Datei <filename>samba.schema</filename> inkludiert werden.
</para>
<para>
<programlisting>
## /etc/openldap/slapd.conf

## schema files (core.schema is required by default)
include	           /etc/openldap/schema/core.schema

## needed for sambaSamAccount
include            /etc/openldap/schema/cosine.schema
include            /etc/openldap/schema/inetorgperson.schema
include            /etc/openldap/schema/nis.schema
include            /etc/openldap/schema/samba.schema
....
</programlisting>
</para>

		<para>
		Es wird empfohlen, daß Sie einige Indizes von den wichtigsten Attributen pflegen, um
		Suchen nach sambaSamAccount-Objektklassen zu beschleunigen (und eventuell auch
		posixAccount und posixGroup). Zum Beispiel:
		</para>

<para>
<programlisting>
## Zu pflegende Indices 
## von LDAP benötigt
index objectclass             eq

index cn                      pres,sub,eq
index sn                      pres,sub,eq
## zur Unterstützung von pdb_getsampwnam
index uid                     pres,sub,eq
## zur Unterstützung von pdb_getsambapwrid()
index displayName             pres,sub,eq

## entfernen Sie hier die Kommentarzeichen, 
## wenn Sie auch posixAccount und
## posixGroup Einträge im Verzeichnis verwalten
##index uidNumber               eq
##index gidNumber               eq
##index memberUid               eq

index   sambaSID              eq
index   sambaPrimaryGroupSID  eq
index   sambaDomainName       eq
index   default               sub
</programlisting>
</para>

		<para>
		Legen Sie den neuen Index an, indem Sie dies ausführen:
		</para>

<para>
<screen>
&rootprompt;./sbin/slapindex -f slapd.conf
</screen>
</para>

		<para>
		Vergessen Sie nicht, slapd nach diesen Änderungen neu zu starten:
		</para>

<para>
<screen>
&rootprompt;<userinput>/etc/init.d/slapd restart</userinput>
</screen>
</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Das Initialisieren der LDAP-Datenbank</title>

		<para>
		Bevor Sie Konten der LDAP-Datenbank hinzufügen können, müssen Sie die Konten-Container
		anlegen, in denen diese gespeichert werden sollen. Die folgende LDIF-Datei sollte auf
		Ihren Bedarf hin editiert werden (DNS-Einträge, usw.):
		</para>
		
<para>
<programlisting>
# Organisation fuer Samba-Basis
dn: dc=quenya,dc=org
objectclass: dcObject
objectclass: organization
dc: quenya
o: Quenya Org Netzwerk
description: Das Samba-3 Netzwerk LDAP Beispiel 

# Organisatorische Rolle fuer Verzeichnisverwaltung
dn: cn=Manager,dc=quenya,dc=org
objectclass: organizationalRole
cn: Manager
description: Verzeichnis Manager

# Einrichten des Benutzer-Containers
dn: ou=People,dc=quenya,dc=org
objectclass: top
objectclass: organizationalUnit
ou: People

# Einrichten des Administrators fuer die People OU
dn: cn=admin,ou=People,dc=quenya,dc=org
cn: admin
objectclass: top
objectclass: organizationalRole
objectclass: simpleSecurityObject
userPassword: {SSHA}c3ZM9tBaBo9autm1dL3waDS21+JSfQVz

# Einrichten des Gruppen-Containers
dn: ou=Groups,dc=quenya,dc=org
objectclass: top
objectclass: organizationalUnit
ou: Groups

# Einrichten des Administrators fuer die Gruppen OU
dn: cn=admin,ou=Groups,dc=quenya,dc=org
cn: admin
objectclass: top
objectclass: organizationalRole
objectclass: simpleSecurityObject
userPassword: {SSHA}c3ZM9tBaBo9autm1dL3waDS21+JSfQVz

# Einrichten des Computer-Containers
dn: ou=Computers,dc=quenya,dc=org
objectclass: top
objectclass: organizationalUnit
ou: Computers

# Einrichten des Administrators fuer die Computer OU
dn: cn=admin,ou=Computers,dc=quenya,dc=org
cn: admin
objectclass: top
objectclass: organizationalRole
objectclass: simpleSecurityObject
userPassword: {SSHA}c3ZM9tBaBo9autm1dL3waDS21+JSfQVz
</programlisting>
</para>

		<para>
		Das obig gezeigte userPassword sollte mittels <command>slappasswd</command>
		generiert werden.
		</para>

		<para>
		Der folgende Befehl lädt dann den Inhalt der LDIF-Datei in die LDAP-Datenbank.
		</para>

<para>
<screen>
&prompt;<userinput>slapadd -v -l initldap.dif</userinput>
</screen>
</para>

		<para>
		Vergessen Sie nicht, Ihren LDAP-Server mit einer adäquaten ACL zu versehen, wie auch mit einem
		Administrator-Passwort.	
		</para>

		<note>
		<para>
		Bevor Samba auf den LDAP-Server zugreifen kann, müssen Sie das LDAP-Administrator-Passwort
		in die Samba-3-Datenbank <filename>secrets.tdb</filename> speichern:		
<screen>
&rootprompt;<userinput>smbpasswd -w <replaceable>secret</replaceable></userinput>
</screen>
		</para>
		</note>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Die Konfiguration von Samba</title>

			<para>
			Folgende Parameter sind nur dann in smb.conf verfügbar, wenn Ihre Version von Samba
			mit LDAP-Unterstützung kompiliert wurde. Samba wird automatisch so konfiguriert, wenn
			die LDAP-Bibliotheken vorgefunden werden. 
			</para>

			<para>LDAP-bezogene smb.conf Optionen:
			<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>ldapsam:url</value></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap admin dn</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap delete dn</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap filter</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap group suffix</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap idmap suffix</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap machine suffix</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap passwd sync</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap ssl</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap suffix</name></smbconfoption>,
			<smbconfoption><name>ldap user suffix</name></smbconfoption>,
		</para>

			<para>
			Diese Parameter werden in der manpage zu &smb.conf; beschrieben, dies wird hier nicht 
			wiederholt. Hier jedoch eine
			<link linkend="confldapex">Beispielsdatei &smb.conf;</link> für die Verwendung mit einem
			LDAP-Verzeichnis.
			</para>

<para>
<smbconfexample id="confldapex">
<title>Konfiguration mit LDAP</title>
<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>security</name><value>user</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>encrypt passwords</name><value>yes</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>netbios name</name><value>MORIA</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>workgroup</name><value>NOLDOR</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>ldap-bezogene Parameter</smbconfcomment>

<smbconfcomment>Definieren der DN, mit der die Verbindung zu den Verzeichnis-Servern hergestellt wird</smbconfcomment>
<smbconfcomment>Das Passwort für diese DN wird nicht in smb.conf gespeichert. Es muß mittels</smbconfcomment>
<smbconfcomment>'smbpasswd -w <replaceable>secretpw</replaceable>'</smbconfcomment>
<smbconfcomment>in der Datei secrets.tdb gespeichert werden. Wenn sich der Wert "ldap admin dn" ändert,</smbconfcomment>
<smbconfcomment>muß dieses Passwort zurückgesetzt werden.</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>ldap admin dn</name><value>"cn=Manager,dc=quenya,dc=org"</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>Definieren der SSL-Option beim Verbinden zum Verzeichnis</smbconfcomment>
<smbconfcomment>('off', 'start tls', or 'on' (default))</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>ldap ssl</name><value>start tls</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>syntax: passdb backend = ldapsam:ldap://server-name[:port]</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>ldapsam:ldap://frodo.quenya.org</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>smbpasswd -x löscht den ganzen dn-Eintrag</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>ldap delete dn</name><value>no</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>Maschinen- und Benutzer-Suffix, die an den Basis-Suffix angehängt werden.</smbconfcomment>
<smbconfcomment>Schreibweise OHNE Anführungszeichen. NULL suffixes als Standard</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>ldap user suffix</name><value>ou=People</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>ldap group suffix</name><value>ou=Groups</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>ldap machine suffix</name><value>ou=Computers</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>Trust UNIX account information in LDAP</smbconfcomment>
<smbconfcomment> (see the smb.conf man page for details)</smbconfcomment>

<smbconfcomment>Angabe der Base-DN, die beim Durchsuchen des Verzeichnisses verwendet wird</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>ldap suffix</name><value>dc=quenya,dc=org</value></smbconfoption>

<smbconfcomment>Im Allgemeinen ist der Standard-LDAP-Suchfilter OK</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>ldap filter</name><value>(&amp;(uid=%u)(objectclass=sambaSamAccount))</value></smbconfoption>
</smbconfexample>
</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Das Management von Benutzern und Gruppen</title>

			<para>
<indexterm><primary>Benutzerverwaltung</primary></indexterm>
<indexterm><primary>Benutzerkonten</primary><secondary>Hinzufügen/Löschen</secondary></indexterm>
			Da Benutzerkonten mittels der sambaSamAccount Objektklasse verwaltet werden, sollten
			Sie Ihre bereits existierenden Administrationswerkzeuge so modifizieren, daß sie mit
			sambaSamAccount-Attributen umgehen können.
			</para>

			<para>
			Maschinenkonten werden mittels der sambaSamAccount Objektklasse verwaltet, genauso
			wie Benutzerkonten. Es ist jedoch Ihnen überlassen, diese Konten in einem anderen
			Zweig Ihres LDAP-Namensraums zu speichern. Sie sollten
			<quote>ou=Groups,dc=quenya,dc=org</quote> zum Speichern von Gruppen und
			<quote>ou=People,dc=quenya,dc=org</quote> zum Speichern von Benutzern verwenden.
			Konfigurieren Sie nur Ihr NSS und PAM dementsprechend (üblicherweise in der Datei
			<filename>/etc/openldap/sldap.conf</filename>).
			</para>

			<para>
			In Samba-3 basiert die Gruppenverwaltung auf den POSIX-Gruppen. Das bedeutet, daß
			Samba Verwendung von der posixGroup Objektklasse macht. Derzeit gibt es keine
			NT-artige Gruppenverwaltung (globale und lokale Gruppen). Samba-3 kennt nur
			<constant>Domänen-Gruppen</constant>, und, im Unterschied zu MS Windows 2000 und
			Active Directory, unterstützt keine verschachtelten Gruppen.
			</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Sicherheit und sambaSamAccount</title>


			<para>
			Es gibt zwei wichtige Punkte, an die man sich erinnern sollte, wenn man die
			Sicherheit von sambaSamAccount-Einträgen im Verzeichnis diskutiert.
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem><para>Beziehen Sie <emphasis>niemals</emphasis> den Wert von 
				lmPassword oder ntPassword Attributen über eine unverschlüsselte
				LDAP-Sitzung.</para></listitem>
				<listitem><para>Erlauben Sie <emphasis>niemals</emphasis> 
				Nicht-Administrator-Benutzern, die Attributswerte von
				lmPassword oder ntPassword zu sehen.</para></listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
			Diese Passwort-Hashes sind Klartext-Äquivalente und können dazu verwendet werden,
			den Benutzer zu verkörpern, ohne die originalen Klartext-Strings zu beziehen.
			Lesen Sie den Abschnitt <link linkend="passdb">Die Account-Datenbank</link>
			um mehr Informationen und Details zu LM/NT Passwort-Hashes zu erhalten.
			</para>

			<para>
			Um die erste Angelegenheit zu bereinigen, ist der voreingestellte Wert für den
			&smb.conf;-Parameter <smbconfoption><name>ldap ssl</name></smbconfoption>
			so, daß eine verschlüsselte Sitzung erforderlich ist
			(<smbconfoption><name>ldap ssl</name><value>on</value></smbconfoption>), unter
			Verwendung des Standard-Ports <constant>636</constant>, wenn man den Verzeichnis-Server
			kontaktiert. Bei Verwendung eines OpenLDAP-Servers ist es möglich, die erweiterte
			LDAP-Operation StartTLS anstatt von LDAPS zu verwenden. In jedem Fall seien Sie
			gewarnt davor, diese Sicherheitsoption auszuschalten
			(<smbconfoption><name>ldap ssl</name><value>off</value></smbconfoption>).
                        </para>

			<para>
			Beachten Sie, daß das LDAPS Protokoll veraltet ist, zugunsten der erweiterten
			LDAPv3-Operation StartTLS. Die OpenLDAP-Bibliothek bietet jedoch nach wie vor
			Unterstützung für die ältere Methode zur Absicherung der Client-Server-Kommunikation.
			</para>

			<para>
			Die zweite Sicherheits-Maßnahme ist es, Benutzern ohne Administrator-Rechte davon
			abzuhalten, Passwort-Hashes aus dem Verzeichnis abzufragen. Dies kann durch folgende
			ACL in <filename>slapd.conf</filename> erfolgen:
			</para>

<para>
<programlisting>
## erlaube der "ldap admin dn" Zugriff, aber lehne alle anderen Zugriffe ab
access to attrs=sambaLMPassword,sambaNTPassword
     by dn="cn=Samba Admin,ou=People,dc=quenya,dc=org" write
     by * none
</programlisting>
</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Spezielle LDAP Attribute für sambaSamAccounts</title>

			<para>Die sambaSamAccount Objektklasse besteht aus den Komponenten, die in den folgenden
			Tabellen gezeigt werden: 
			<link linkend="attribobjclPartA">Teil A</link>, und
			<link linkend="attribobjclPartB">Teil B</link>.
			</para>

			<para>
			<table frame="all" id="attribobjclPartA">
				<title>Attribute in der sambaSamAccount Objektklasse (LDAP) &smbmdash; Teil A</title>
			<tgroup cols="2" align="justify">
					<colspec align="left"/>
					<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
			<tbody>
				<row><entry><constant>sambaLMPassword</constant></entry>
				<entry>Das LANMAN Passwort 16-byte hash, gespeichert als char-Darstellung
				eines Hexadezimal-Strings.</entry></row>
				<row><entry><constant>sambaNTPassword</constant></entry>
				<entry>Das NT Passwort 16-byte hash, gespeichert als char-Darstellung
                                eines Hexadezimal-Strings.</entry></row>
				<row><entry><constant>sambaPwdLastSet</constant></entry>
				<entry>Die integer-Zeit (angegeben in Sekunden seit 1970), die vergangen ist,
				seitdem die Attribute <constant>sambaLMPassword</constant> und
				<constant>sambaNTPassword</constant> zuletzt gesetzt wurden.
				</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaAcctFlags</constant></entry>
				<entry>String mit 11 Zeichen Länge, eingeschlossen von eckigen Klammern [],
				stellt Konto-Flags dar, wie U (user), W (workstation), X (kein Ablauf von
				Passwörtern), I (Domänen-Vertrauenskonto), H (Heimatverzeichnis erforderlich),
				S (Server-Vertrauenskonto), und and D (disabled).</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaLogonTime</constant></entry>
				<entry>Integer-Wert, derzeit unbenutzt</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaLogoffTime</constant></entry>
				<entry>Integer-Wert, derzeit unbenutzt</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaKickoffTime</constant></entry>
				<entry>Angabe der Zeit (UNIX Zeitformat), nach der der Benutzer gesperrt wird,
				und sich nicht mehr anmelden kann. Wenn dieses Attribut nicht angegeben wird,
				läuft das Konto nie ab. Wenn Sie dieses Attribut gemeinsam mit dem Attribut
				`shadowExpire' der Objektklasse `shadowAccount' verwenden, wird dies ermöglichen
				Konten zu einem definierten Zeitpunkt komplett ablaufen zu lassen.</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaPwdCanChange</constant></entry>
				<entry>Angabe der Zeit (UNIX Zeitformat), nach der dem Benutzer erlaubt wird,
				sein Passwort zu ändern. Wenn dieses Attribut nicht angegeben wird, steht es dem
				Benutzer frei, sein Passwort zu änder, wann immer er möchte.</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaPwdMustChange</constant></entry>
				<entry>Angabe der Zeit (UNIX Zeitformat), ab der der Benutzer gezwungen wird, 
				sein Passwort zu ändern. Wenn dieses Attribut auf `0' gesetzt wird, muß der
				Benutzer sein Passwort bei der ersten Anmeldung ändern. Wenn dieses Attribut 
				nicht gesetzt wird, läuft das Passwort nie ab.</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaHomeDrive</constant></entry>
				<entry>Angabe des Laufwerks-Buchstaben, der auf den UNC-Pfad zeigt, der in
				sambaHomePath angegeben wurde. Der Laufwerks-Buchstabe muß in der Form
				<quote>X:</quote> angegeben werde, wobei X der Buchstabe des zugewiesenen
				Laufwerks ist. Sehen Sie den Abschnitt zum Parameter 
				<smbconfoption><name>logon drive</name></smbconfoption>
				in der manpage zu &smb.conf; man page für mehr Informationen dazu.</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaLogonScript</constant></entry>
				<entry>Der Wert von sambaLogonScript gibt den Pfad des Anmeldeskripts des
				Benutzers an, einer .CMD, .EXE, oder .BAT Datei. Dieser String kann auch null
				sein. Der Pfad ist relativ zur netlogon-Freigabe. Sehen Sie den Abschnitt zum
				Parameter <smbconfoption><name>logon script</name></smbconfoption> in der 
				manpage zu &smb.conf;, um mehr Details dazu zu erfahren.
				</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaProfilePath</constant></entry>
				<entry>Angabe des Pfads zum Profil des Benutzers. Dieser Wert kann auch ein
				Leerstring sein, ein lokaler absoluter Pfad, oder ein UNC-Pfad. Sehen Sie
				den Abschnitt zum Parameter 
				<smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption> in der
                                manpage zu &smb.conf;, um mehr Details dazu zu erfahren.
                                </entry></row>

				<row><entry><constant>sambaHomePath</constant></entry>
				<entry>Der Wert von sambaHomePath gibt den Pfad des Heimatverzeichnisses des
				Benutzers an. Dieser Wert kann auch ein
                                Leerstring sein. Wenn sambaHomeDrive gesetzt ist, und einen Laufwerksbuchstaben
				angibt, sollte sambaHomePath ein UNC-Pfad sein. Der Pfad muß ein
				Netzwerk-UNC-Pfad in der Form <filename>\\server\freigabe\verzeichnis</filename>
				sein. Sehen Sie den Abschnitt zum Parameter <command>logon home</command>
				in der manpage zu &smb.conf;, um mehr Details dazu zu erfahren.
                                </entry></row>

			</tbody>
			</tgroup></table>
			</para>
			<para>
			<table frame="all" id="attribobjclPartB">
				<title>Attribute in der sambaSamAccount Objektklasse (LDAP) &smbmdash; Teil B</title>
			<tgroup cols="2" align="justify">
					<colspec align="left"/>
					<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
			<tbody>
				<row><entry><constant>sambaUserWorkstations</constant></entry>
				<entry>Hier können Sie eine komma-getrennte Liste von Maschinen angeben, an
				denen sich der Benutzer anmelden darf. Es könnten Probleme auftreten, wenn Sie
				sich an einem Samba-Domänen-Mitglied anzumelden versuchen. Weil
				Domänen-Mitglieder nicht in dieser Liste sind, werden die Domänen-Controller
				sie zurückweisen. Wo dieses Attribut weggelassen wird, setzt die 
				Standard-Einstellung keinerlei Einschränkungen.
				</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaSID</constant></entry>
				<entry>Der Security Identifier(SID) des Benutzers.
				Die Windows-Entsprechung zu UNIX UIDs.</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaPrimaryGroupSID</constant></entry>
				<entry>Der Security Identifier(SID) der primären Gruppe des Benutzers.
				</entry></row>

				<row><entry><constant>sambaDomainName</constant></entry>
				<entry>Die Domäne, der der Benutzer angehört.</entry></row>
			</tbody>
			</tgroup></table>
			</para>

			<para>
			Der Großteil dieser Parameter wird nur benötigt, wenn Samba als PDC einer Domäne
			arbeitet (sehen Sie dazu <link linkend="samba-pdc">Domänen-Verwaltung</link>).
			Die folgenden vier Attribute werden nur mit dem sambaSamAccount-Eintrag verspeichert,
			wenn ihre Werte nicht gleich den Standard-Werten sind:
			</para>

			<itemizedlist>
				<listitem>sambaHomePath</listitem>
				<listitem>sambaLogonScript</listitem>
				<listitem>sambaProfilePath</listitem>
				<listitem>sambaHomeDrive</listitem>
			</itemizedlist>

			<para>
			Nehmen wir zum Beispiel an, daß MORIA als PDC konfiguriert wurde, und daß
			<smbconfoption><name>logon home</name><value>\\%L\%u</value></smbconfoption>
			in dessen Datei &smb.conf; definiert wurde. Wenn ein Benutzer namens <quote>becky</quote>
			sich an der Domäne anmeldet, wird der String 
			<smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> auf \\MORIA\becky erweitert.
			Wenn das Attribut smbHome im Eintrag 
			<quote>uid=becky,ou=People,dc=samba,dc=org</quote> existiert, wird dessen Wert verwendet.
			Existiert dieses Attribut nicht, wird der Wert des Parameters
			<smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> anstattdessen verwendet. Samba
			schreibt den Attributswert nur dann in den Verzeichniseintrag, wenn der Wert vom
			Standardwert abweicht (z.B. <filename>\\MOBY\becky</filename>).
			</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Beispiel für LDIF-Einträge eines sambaSamAccount</title>

			<para>
			Das folgende Beispiel ist ein funktionierendes LDIF, das die Verwendung der
			SambaSamAccount-Objektklasse zeigt:
			</para>

	<para>
	<programlisting>
	dn: uid=guest2, ou=People,dc=quenya,dc=org
	sambaLMPassword: 878D8014606CDA29677A44EFA1353FC7
	sambaPwdMustChange: 2147483647
	sambaPrimaryGroupSID: S-1-5-21-2447931902-1787058256-3961074038-513
	sambaNTPassword: 552902031BEDE9EFAAD3B435B51404EE
	sambaPwdLastSet: 1010179124
	sambaLogonTime: 0
	objectClass: sambaSamAccount
	uid: guest2
	sambaKickoffTime: 2147483647
	sambaAcctFlags: [UX         ]
	sambaLogoffTime: 2147483647
	sambaSID: S-1-5-21-2447931902-1787058256-3961074038-5006
	sambaPwdCanChange: 0
	</programlisting>
	</para>

			<para>
			Hier ein LDIF-Eintrag zur gemeinsamen Verwendung der Objektklassen sambaSamAccount und
			posixAccount:
			</para>

	<para>
	<programlisting>
	dn: uid=gcarter, ou=People,dc=quenya,dc=org
	sambaLogonTime: 0
	displayName: Gerald Carter
	sambaLMPassword: 552902031BEDE9EFAAD3B435B51404EE
	sambaPrimaryGroupSID: S-1-5-21-2447931902-1787058256-3961074038-1201
	objectClass: posixAccount
	objectClass: sambaSamAccount
	sambaAcctFlags: [UX         ]
	userPassword: {crypt}BpM2ej8Rkzogo
	uid: gcarter
	uidNumber: 9000
	cn: Gerald Carter
	loginShell: /bin/bash
	logoffTime: 2147483647
	gidNumber: 100
	sambaKickoffTime: 2147483647
	sambaPwdLastSet: 1010179230
	sambaSID: S-1-5-21-2447931902-1787058256-3961074038-5004
	homeDirectory: /home/moria/gcarter
	sambaPwdCanChange: 0
	sambaPwdMustChange: 2147483647
	sambaNTPassword: 878D8014606CDA29677A44EFA1353FC7
</programlisting>
	</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Die Synchronisation von Passwörtern</title>

		<para>
		Samba-3 und spätere Versionen können das nicht-Samba (LDAP) Passwort ändern, das für ein Konto
		gespeichert wurde. Bei der Verwendung von pam_ldap erlaubt dies das gleichzeitige Ändern von
		UNIX- und Windows-Passwörtern.
		</para>

		<para>Die <smbconfoption><name>ldap passwd sync</name></smbconfoption> Option kann die in
		<link linkend="ldappwsync">der nächsten Tabelle</link> gezeigten Werte annehmen.</para>

		<table iframe="all" id="ldappwsync">
			<title>Mögliche Werte für <emphasis>ldap passwd sync</emphasis></title>
		<tgroup cols="2">
			<colspec align="left" width="1*"/>
			<colspec align="justify" width="4*"/>
		<thead>
			<row><entry align="left">Wert</entry><entry align="center">Beschreibung</entry></row>
		</thead>
		<tbody>
		<row><entry>yes</entry><entry><para>Wenn der Benutzer sein Passwort ändert, werden die Felder
			       <constant>ntPassword</constant>, <constant>lmPassword</constant>
			       und <constant>password</constant> aktualisiert.</para></entry></row>

		<row><entry>no</entry><entry><para>Nur <constant>ntPassword</constant> und <constant>lmPassword</constant> werden aktualisiert.</para></entry></row>

		<row><entry>only</entry><entry><para>Aktualisiere nur das LDAP-Passwort und überlasse die 
		anderen Felder dem LDAP-Server. Diese Option ist nur mit manchen LDAP-Servern verfügbar, und zwar
		nur dann, wenn der LDAP-Server LDAP_EXOP_X_MODIFY_PASSWD unterstützt.</para></entry></row>
		</tbody>
		</tgroup>
		</table>


		<para>Mehr Informationen dazu in der manpage zu &smb.conf;.</para>

		</sect3>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>MySQL</title>

	<para>
<indexterm><primary>SAM backend</primary><secondary>mysqlsam</secondary></indexterm>
	Immer wieder kommt jemand mit einer grossartigen neuen Idee daher. Das Speichern von Benutzerkonten
	in einem SQL-Backend ist eine solche. Jene, die dies tun wollen, sind wohl in der besten Lage, zu
	beurteilen, welche spezifischen Vorteile dies für sie hat. Dies klingt wohl nach Rückzug, aber
	tatsächlich können wir hier nicht versuchen, jedes kleine Detail zu dokumentieren, warum bestimtte
	Dinge, die von marginalem Nutzen für das Gros der Samba-Benutzer sind, 
	sehr wohl Sinn für den Rest machen können. In jedem Fall sollten die folgenden Anweisungen dem
	willigen SQL-Anwender dabei helfen, ein funktionierendes System zu implementieren.
	</para>

		<sect3>
		<title>Das Anlegen der Datenbank</title>

			<para>
			Sie können Ihre eigene Tabelle anlegen und deren Feldnamen für pdb_mysql angeben
			(sehen Sie weiter unten nach den Spaltennamen) oder die Standard-Tabelle verwenden.
			Die Datei <filename>examples/pdb/mysql/mysql.dump</filename> enthält die korrekten
			Abfragen, um die erforderlichen Tabellen anzulegen. Verwenden Sie den Befehl:

<screen>
&prompt;<userinput>mysql -u<replaceable>username</replaceable> -h<replaceable>hostname</replaceable> -p<replaceable>password</replaceable> \
	<replaceable>databasename</replaceable> &lt; <filename>/path/to/samba/examples/pdb/mysql/mysql.dump</filename></userinput>
</screen>
			</para>
		</sect3>

		<sect3>
		<title>Konfigurieren</title>

			<para>Diesem plug-in fehlt gute Dokumentation, aber hier ist etwas Kurz-Information.
			Fügen Sie Folgendes der Variable
			<smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption> in Ihrer &smb.conf; hinzu:
<smbconfblock>
<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>[andere-plugins] mysql:identifier [andere-plugins]</value></smbconfoption>
</smbconfblock>
			</para>

			<para>Der Identifier kann jeder beliebige String sein, solange er nicht mit den
			Identifiern anderer Plugins, oder denen anderer pdb_mysql-Instanzen kollidiert.
			Wenn Sie mehrere pdb_mysql.so Einträge in 
			<smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption> angeben, müssen Sie auch 
			verschiedene Identifier angeben.
			</para>

			<para>
			Zusätzliche Optionen können durch den Abschnitt <smbconfsection>[global]</smbconfsection>
			der Datei &smb.conf; angegeben werden. Sehen Sie 
			<link linkend="mysqlpbe">die folgende Tabelle</link>.
			</para>

			<table frame="all" id="mysqlpbe">
				<title>Grundlegende smb.conf Optionen für das MySQL passdb backend</title>
				<tgroup cols="2">
					<colspec align="left"/>
					<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
				<thead>
					<row><entry>Feld</entry><entry>Inhalt</entry></row>
				</thead>
				<tbody>
					<row><entry>mysql host</entry><entry>Hostname, Standardwert `localhost'</entry></row>
					<row><entry>mysql password</entry><entry></entry></row>
					<row><entry>mysql user</entry><entry>Standardwert `samba'</entry></row>
					<row><entry>mysql database</entry><entry>Standardwert `samba'</entry></row>
					<row><entry>mysql port</entry><entry>Standardwert 3306</entry></row>
					<row><entry>table</entry><entry>Tabelle, die die Benutzer enthält</entry></row>
				</tbody>
				</tgroup>
			</table>

			<warning>
			<para>
			Da das Passwort des MySQL-Benutzers in der Datei &smb.conf; abgelegt wird, sollten Sie
			diese Datei nur für den Benutzer lesbar machen, der Samba ausführt. Dies wird als
			Sicherheitslücke betrachtet, und wird bald bereinigt werden.			
			</para>
			</warning>

			<para>
			Die Spaltenbezeichnungen werden in 
			<link linkend="moremysqlpdbe">der nächsten Tabelle</link> angegeben.
			Die Standard-Spaltenbezeichnungen können dem Beispiels-Tabellen-dump entnommen werden.
			 </para>

		<para>
			<table frame="all" id="moremysqlpdbe">
				<title>MySQL Feldnamen für das MySQL passdb backend</title>
				<tgroup cols="3" align="justify">
					<colspec align="left"/>
					<colspec align="left"/>
					<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
			<thead>		
				<row><entry>Feld</entry><entry>Typ</entry><entry>Inhalt</entry></row>
			</thead>
			<tbody>
				<row><entry>logon time column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>UNIX Zeit-Stempel der letzten Anmeldung des Benutzers</entry></row>
				<row><entry>logoff time column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>UNIX Zeit-Stempel der letzten Abmeldung des Benutzers</entry></row>
				<row><entry>kickoff time column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>UNIX Zeit-Stempel des Zeitpunkts, zu dem der Benutzer von der Workstation "gekickt" werden soll (nicht erzwungen)</entry></row>
				<row><entry>pass last set time column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>UNIX Zeit-Stempel des Zeitpunkts, zu dem das Passwort zuletzt gesetzt wurde</entry></row>
				<row><entry>pass can change time column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>UNIX Zeit-Stempel des Zeitpunkts, ab dem das Passwort geändert werden kann</entry></row>
				<row><entry>pass must change time column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>UNIX Zeit-Stempel des Zeitpunkts, ab dem das Passwort geändert werden muß</entry></row>
				<row><entry>username column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>UNIX Benutzername</entry></row>
				<row><entry>domain column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>NT Domäne, der der Benutzer angehört</entry></row>
				<row><entry>nt username column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>NT Benutzername</entry></row>
				<row><entry>fullname column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Vollständiger Name des Benutzers</entry></row>
				<row><entry>home dir column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Pfad des UNIX-Heimatverzeichnisses (äquivalent zum Parameter <smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption>.</entry></row>
				<row><entry>dir drive column</entry><entry>varchar(2)</entry>
				<entry>Laufwerksbuchstabe des Verzeichnisses (z.B. <quote>H:</quote>)</entry></row>
				<row><entry>logon script column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Batch-Datei, die bei der Anmeldung ausgeführt werden soll</entry></row>
				<row><entry>profile path column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Pfad zum Profil</entry></row>
				<row><entry>acct desc column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Einige ASCII NT Benutzerdaten</entry></row>
				<row><entry>workstations column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Workstations, an denen sich der Benutzer anmelden darf (oder NULL für alle)</entry></row>
				<row><entry>unknown string column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Unbekannter String</entry></row>
				<row><entry>munged dial column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Unbekannt</entry></row>
				<row><entry>user sid column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>NT Benutzer SID</entry></row>
				<row><entry>group sid column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>NT Gruppen SID</entry></row>
				<row><entry>lanman pass column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Verschlüsseltes Lanman Passwort</entry></row>
				<row><entry>nt pass column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Verschlüsseltes NT Passwort</entry></row>
				<row><entry>plain pass column</entry><entry>varchar(255)</entry>
				<entry>Klartext Passwort</entry></row>
				<row><entry>acct ctrl column</entry><entry>int(9)</entry>
				<entry>NT Benutzerdaten</entry></row>
				<row><entry>unknown 3 column</entry><entry>int(9)</entry><entry>Unbekannt</entry></row>
				<row><entry>logon divs column</entry><entry>int(9)</entry><entry>Unbekannt</entry></row>
				<row><entry>hours len column</entry><entry>int(9)</entry><entry>Unbekannt</entry></row>
				<row><entry>bad password count column</entry><entry>int(5)</entry>
				<entry>Anzahl von erlaubten Fehleingaben des Passworts, bevor das Konto deaktiviert wird</entry></row>
				<row><entry>logon count column</entry><entry>int(5)</entry><entry>Anzahl von Anmeldeversuchen</entry></row>
				<row><entry>unknown 6 column</entry><entry>int(9)</entry><entry>Unbekannt</entry></row>
			</tbody></tgroup>
		</table>
		</para>

			<para>
			Sie können einen Doppelpunkt (:) nach dem Namen jeder Spalte angeben, welcher ein Update
			der Spalte beim Update der Tabelle auslöst. Sie können auch nichts nach dem Spaltennamen
			angeben, dann werden die Felddaten nicht aktualisiert. Das Setzen eines Spaltennamens
			auf <parameter>NULL</parameter> bedeutet, daß dieses Feld nicht verwendet werden soll. 
			</para>

			<para><link linkend="mysqlsam">Eine Beispiels-Konfiguration</link> sieht so aus:
			</para>

			<smbconfexample id="mysqlsam">
				<title>Beispiels-Konfiguration für das MySQL passdb backend</title>
			<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
			<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>mysql:foo</value></smbconfoption>
			<smbconfoption><name>foo:mysql user</name><value>samba</value></smbconfoption>
			<smbconfoption><name>foo:mysql password</name><value>abmas</value></smbconfoption>
			<smbconfoption><name>foo:mysql database</name><value>samba</value></smbconfoption>
			<smbconfcomment>Der Domänen-Name ist statisch und kann nicht geändert werden</smbconfcomment>
			<smbconfoption><name>foo:domain column</name><value>'MYWORKGROUP':</value></smbconfoption>
			<smbconfcomment>Der vollständige Namen besteht aus den Werten einiger anderer Spalten</smbconfcomment>
			<smbconfoption><name>foo:fullname column</name><value>CONCAT(firstname,' ',surname):</value></smbconfoption>
			<smbconfcomment>Samba sollte niemals in die Passwort-Spalten schreiben</smbconfcomment>
			<smbconfoption><name>foo:lanman pass column</name><value>lm_pass:</value></smbconfoption>
			<smbconfoption><name>foo:nt pass column</name><value>nt_pass:</value></smbconfoption>
			<smbconfcomment>Die Spalte "unknown 3 column" wird nicht gespeichert</smbconfcomment>
			<smbconfoption><name>foo:unknown 3 column</name><value>NULL</value></smbconfoption>
			</smbconfexample>
		</sect3>

		<sect3>
		<title>Klartext-Passwörter oder verschlüsselte Passwörter</title>

			<para>
<indexterm><primary>encrypted passwords</primary></indexterm>
			Ich rate entschieden von der Verwendung von Klartext-Passwörtern ab, Sie können
			diese jedoch verwenden.			
			</para>

			<para>
			Wenn Sie Klartext-Passwörter verwenden wollen, setzen Sie
			`identifier:lanman pass column' und `identifier:nt pass column' auf
			`NULL' (ohne die Hochkommas) und `identifier:plain pass column' auf den Namen der
			Spalte, die die Klartext-Passwörter enthält.			
			</para>

			<para>
			Wenn Sie verschlüsselte Passwörter verwenden, setzen Sie 'identifier:plain pass
                        column' auf `NULL' (ohne die Hochkommas). Dies ist die Voreinstellung. 
			</para>

		</sect3>

		<sect3>
		<title>Das Beziehen von Nicht-Spalten-Daten aus der Tabelle</title>

			<para>
			Es ist möglich, nicht alle Daten in der Datenbank zu halten, unter Verwendung
			einer `Konstanten'.			
			</para>

			<para>
			Zum Beispiel können Sie `identifier:fullname column' auf etwas wie
			<?latex \linebreak ?><command>CONCAT(Firstname,' ',Surname)</command> setzen.
			</para>

			<para>
			Oder `identifier:workstations column' auf:
			<command>NULL</command></para>

			<para>Lesen Sie die MySQL Dokumentation für mehr Infos zu den Sprachkonstrukten.</para>

		</sect3>
	</sect2>

	<sect2 id="XMLpassdb">
	<title>XML</title>

	<para>
<indexterm><primary>SAM backend</primary><secondary>xmlsam</secondary></indexterm>
		Dieses Modul setzt voraus, daß libxml2 installiert ist.</para>

		<para>Die Verwendung von pdb_xml ist ziemlich geradlinig. Um Daten zu exportieren, verwenden Sie:
		</para>

		<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
			<prompt>$ </prompt> <userinput>pdbedit -e xml:dateiname</userinput>
		</para>

		<para>
		(wobei dateiname der Name der Ausgabedatei ist)
		</para>

		<para>
		Um Daten zu importieren, verwenden Sie:
		<prompt>$ </prompt> <userinput>pdbedit -i xml:dateiname</userinput>
		</para>
	</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Gängige Fehler</title>

	<sect2>
		<title>Benutzer können sich nicht anmelden</title>

		<para><quote>Ich habe Samba installiert, aber jetzt kann ich mich mit meinem UNIX-Konto nicht anmelden! </quote></para>

		<para>Stellen Sie sicher, daß Ihr Benutzer zum aktuellen Samba <smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption> hinzugefügt wurde.
		Lesen Sie dazu den Abschnitt <link linkend="acctmgmttools">Werkzeuge zur Verwaltung von Konten</link>.</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Benutzer werden der falschen Backend-Datenbank hinzugefügt</title>

	<para>
	Ein paar Beschwerden wurden von Benutzern erhalten, die gerade zu Samba-3 gewechselt hatten.
	Die folgenden Einträge in &smb.conf; verursachten Probleme, neue Konten wurden zur alten
	smbpasswd-Datei hinzugefügt, nicht der tdbsam-Datei passdb.tdb:
	</para>

	<para>
	<smbconfblock>
	<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
	<member>...</member>
	<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>smbpasswd, tdbsam</value></smbconfoption>
	<member>...</member>
	</smbconfblock>
	</para>

	<para>
	Samba fügt neue Konten zum ersten Eintrag im Parameter <emphasis>passdb backend</emphasis> hinzu.
	Wenn Sie Updates gegen tdbsam haben wollen, ändern Sie den Eintrag auf:
	</para>

	<para>
<smbconfblock>
[globals]
...
<smbconfoption><name>passdb backend</name><value>tdbsam, smbpasswd</value></smbconfoption>
...
</smbconfblock>
	</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Konfiguration der <parameter>auth methods</parameter></title>

	<para>
	Beim expliziten Setzen des Parameters <smbconfoption><name>auth methods</name></smbconfoption>,
	muß <parameter>guest</parameter> als der erste Eintrag auf dieser Zeile angegeben werden, z.B.
	<smbconfoption><name>auth methods</name><value>guest sam</value></smbconfoption>.
	</para>

	<para>
	Dies ist das exakte Gegenteil zum Erfordernis der Option 
	<smbconfoption><name>passdb backend</name></smbconfoption>, wo <parameter>guest</parameter>
	der <emphasis>LETZTE</emphasis> Parameter der Zeile sein muß.	
	</para>

	</sect2>

</sect1>

</chapter>
