<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>

<chapter id="unicode">
<chapterinfo>
	&author.jelmer;
	&author.jht;
	<author>
		<firstname>Takahashi</firstname><surname>Motonobu</surname>
		<affiliation>
		<address><email>monyo@home.monyo.com</email></address>
		</affiliation>
		<contrib>Japanese character support</contrib>
	</author>
	<author>&person.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Unicode/Zeichensätze</title>

<sect1>
<title>Eigenschaften und Vorzüge</title>

<para>
Wahrscheinlich wird jede Industrie erwachsen. Einer der größten Bereiche dieses 
Erwachsenwerdens im Fokus der letzten Dekade ist die Möglichkeit, dass jeder 
einen Computer bedienen kann. Das war nicht immer so, tatsächlich, vor gar nicht 
so langer Zeit war es für Software üblich, dass sie exklusiv für das Land 
geschrieben wurde, in dem sie verwendet werden sollte.
</para>

<para>
Von all den Anstrengungen, die geleistet wurden, um native Sprachunterstützung 
für alle Computer-Nutzer bereitzustellen, ist den Anstrengungen der 
<ulink url="http://www.openi18n.org/">Openi18n Organisation</ulink>
besondere Beachtung zu schenken.
</para>

<para>
Samba-2.x unterstützte ein einzelnes locale durch einen Mechanismus namens
<emphasis>codepages</emphasis>. Samba-3 ist dazu bestimmt, eine echte trans-globale
Plattform für Datei- und Druckerfreigabe zu werden.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Was sind Charsets und Unicode?</title>

<para>
Computer kommunizieren in Zahlen. Jede Zahl wird zu einem korrespondierenden 
Buchstaben übersetzt. Die Bedeutung, die einer entsprechenden Zahl zugeordnet wird,
ist abhängig vom genutztem <emphasis>character set (charset)</emphasis>.
</para>

<para>
Ein charset kann als Tabelle angesehen werden, die dazu verwendet wird, die Nummern 
in entsprechende Buchstaben zu wandeln (Es gibt unterschiedliche Charsets mit 
deutschen Umlauten, Japanischen Zeichen usw.). Der <quote>American 
Standard Code for Information Interchange</quote> (ASCII) war bis heute das 
normale Buchstaben-Schema,das von Computern verwendet wurde. Dies ist ein 
Charset, der 256 Buchstaben darstellen kann. Die Verwendung dieser 
Kodierung bedeutet, dass jeder Buchstabe genau ein Byte groß ist.
</para>

<para>
Es gibt auch Charsets, die erweiterte Zeichen unterstützen, aber diese brauchen zumindest doppelt so viel
Speicherplatz wie die ASCII-Kodierung. Solche Zeichensätze können <command>256 * 256 = 65536</command>
Zeichen enthalten, was mehr ist, als alle möglichen Zeichen, die man sich vorstellen kann. Diese
Charsets werden Multibyte-Charsets genannt, weil sie mehr als ein Byte zum Speichern eines Zeichens verwenden.
</para>

<para>
Ein standardisiertes Multibyte-Charset ist bekannt als <ulink url="http://www.unicode.org/">Unicode</ulink>.
Ein grosser Vorteil bei der Verwendung eines Multibyte-Charsets ist, daß Sie nur eines brauchen.
Man muß sich nicht mehr darum kümmern, daß zwei Computer dasselbe Charset verwenden, wenn sie miteinander
kommunizieren.
</para>

<para>Alte Windows Clients verwenden Single-Byte-Charsets, namens 
<parameter>codepages</parameter>, von Microsoft. Es gibt jedoch keine Unterstützung für das Aushandeln des
Charsets im SMB/CIFS-Protokoll. Daher müssen Sie gewährleisten, daß sie den richtigen Zeichensatz verwenden,
wenn Sie mit einem älteren Client arbeiten. Neuere Clients (Windows NT, 200x, XP) verwenden bereits Unicode
im Netzwerk.
</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Samba und Zeichensätze</title>

<para>
Seit Samba-3 kann Samba Unicode über das Netzwerk verwenden (und tut es auch). Intern kennt Samba drei Typen
von Zeichensätzen:
</para>

<variablelist>
	<varlistentry>
		<term><smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption></term>
		<listitem><para>
		Dies ist der Zeichensatz, der intern von Ihrem Betriebssystem verwendet wird.
		Die Voreinstellung ist <constant>UTF-8</constant>, was passend für die meisten Systeme ist,
		und alle Zeichen aller Sprachen abdeckt. Die Voreinstellung in älteren Samba-Versionen war
		<constant>ASCII</constant>.		
		</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term><smbconfoption><name>display charset</name></smbconfoption></term>
		<listitem><para>Dies ist der Zeichensatz, den Samba verwendet, um Meldungen auf Ihrem
		Bildschirm anzuzeigen. Er sollte allgemein derselbe sein wie 
		<parameter>unix charset</parameter>.
		</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term><smbconfoption><name>dos charset</name></smbconfoption></term>
		<listitem><para>Dies ist der Zeichensatz, den Samba verwendet, um mit
		DOS und Windows 9x/Me Clients zu kommunizieren. Mit allen neueren Clients wird Unicode
		gesprochen. Die Voreinstellung hängt von den auf Ihrem System installierten Zeichensätzen ab.
		Führen Sie <command>testparm -v | grep <quote>dos charset</quote></command> aus, um den
		Standard-Zeichensatz auf Ihrem System angezeigt zu bekommen.
		</para></listitem>
	</varlistentry>
</variablelist>

</sect1>

<sect1>
<title>Konvertierung von alten Namen</title>

<para>Da vorhergehende Samba-Versionen keinerlei Zeichensatz-Konvertierung vorgenommen haben, sind die Zeichen
in den Dateinamen üblicherweise im UNIX-Charset nicht korrekt, sondern nur im lokalen Zeichensatz, der von den
DOS/Windows-Clients verwendet wird.</para>

<para>Bjoern Jacke hat ein Werkzeug namens <ulink url="http://j3e.de/linux/convmv/">convmv</ulink> geschrieben,
das ganze Verzeichnis-Strukturen in andere Zeichensätze konvertiert, mit einem einzelnen Befehl.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Japanische Zeichensätze</title>

<para>
Das Einrichten japanischer Zeichensätze ist ziemlich schwierig. Das ist hauptsächlich durch folgende Punkte
begründet:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>Der Windows-Zeichensatz ist nicht über den originalen japanischen Standard-Zeichensatz 
		hinaus erweitert (JIS X 0208) und nicht standardisiert. Das bedeutet, daß die strikt
		standardisierte Implementierung nicht den vollen Windows-Zeichensatz unterstützen kann.
	</para></listitem>

	<listitem><para>Es gibt einige japanische Codierungs-Methoden, hauptsächlich aus historischen Gründen,
		die nicht vollständig kompatibel zueinander sind. Es gibt zwei Haupt-Codierungen, die eine ist
		die Serie Shift_JIS, die in Windows und einigen UNIXes verwendet wird, die andere ist die Serie
		EUC-JP, die in den meisten UNIXes und Linux verwendet wird. Außerdem hat Samba früher auch
		einige einzigartige Codierungen angeboten, namens CAP und HEX, um die Interoperabilität mit
		CAP/NetAtalk und UNIXes, die keine japanischen Dateinamen verwenden können, zu gewährleisten.
		Einige Implementationen der Serie EUC-JP unterstützen nicht den vollen Windows-Zeichensatz.
	</para></listitem>

	<listitem><para>Es gibt einige Umwandlungs-Tabellen zwischen Unicode und überlieferten japanischen
		Zeichensätzen. Eine ist kompatibel mit Windoes, eine andere basiert auf der Referenz des
		Unicode-Konsortiums, wieder andere sind gemischte Implementationen. Das Unicode-Konsortium
		definiert offiziell keine solchen Umwandlungs-Tabellen,
		also kann es auch keine Standard-Tabelle geben.
	</para></listitem>

	<listitem><para>Der Zeichensatz und die Wandlungs-Tabellen, die in iconv() verfügbar sind, basieren auf
		der verfügbaren iconv-Library. Zusätzlich können die japanischen locale-Namen verschieden auf den
		verschiedenen Systemen sein. Das bedeutet, daß der Wert der Zeichensatz-Parameter von der
		von Ihnen verwendeten Implementation von iconv() abhängt.
		</para>

		<para>Obwohl in Windows intern die Codierung <quote>2 byte fixed UCS-2</quote> verwendet wird,
		wird in japanischen Umgebungen üblicherweise die Shift_JIS-Codierung verwenden, so wie in
		englischsprachigen Umgebungen ASCII.
	</para></listitem>
</itemizedlist>

<sect2><title>Grundlegende Parameter-Einstellungen</title>

	<para>
	<smbconfoption><name>dos charset</name></smbconfoption> und 
	<smbconfoption><name>display charset</name></smbconfoption>
	sollten auf das locale gesetzt werden, das kompatibel zum Zeichensatz 
	und zur Codierung ist, die unter Windows eingesetzt werden. Das ist üblicherweise CP932, hat aber 
	manchmal einen anderen Namen.
	</para>

	<para>
	<smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption> kann entweder Shift_JIS, EUC-JP, oder UTF-8 
	sein. UTF-8 ist immer verfügbar, aber die Verfügbarkeit anderer locales und deren Namen hängen vom
	verwendeten System ab.
	</para>

	<para>
	Sie können zusätzlich erwägen, die Serie Shift_JIS als Wert des Parameters 
	<smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption> zu verwenden, indem Sie das Modul vfs_cap
	verwenden, welches dasselbe bewirkt wie das Setzen des Parameters <quote>coding system = CAP</quote> in
	der Samba-Serie 2.2.
	</para>

	<para>
	Wie man <smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption> setzt, ist eine schwierige Frage. Hier
	eine Liste von Details, Vor- und Nachteilen der Verwendung der verschiedenen Werte.	
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term>Shift_JIS Serie</term>
			<listitem><para>
			Shift_JIS Serie bedeutet ein locale, das äquivalent zu <constant>Shift_JIS</constant> 
			ist, verwendet als Standard im japischen Windows. Im Falle von 
			<constant>Shift_JIS</constant> würde ein Dateiname, der aus
			0x8ba4 und 0x974c (ein japanisches 4-Byte-Zeichen, bedeutet <quote>Freigabe</quote>) und
			<quote>.txt</quote> besteht, und von Windows aus auf Samba geschrieben wird, unter UNIX
			zu 0x8ba4, 0x974c, <quote>.txt</quote> werden (einem 8-Byte Binär-String), wie unter
			Windows.
			</para>

			<para>Die Shift_JIS-Serie wird üblicherweise in kommerziellen UNIXes, HP-UX und AIX
			als japanisches locale verwendet (es ist jedoch auch möglich, die Serie EUC-JP zu
			verwenden). Um die Shift_JIS-Serie auf diesen Plattformen zu verwenden, kann man die
			von Windows angelegten japanischen Dateinamen auch unter UNIX verwenden.
			</para>

			<para>
			Wenn Ihr UNIX bereits mit Shift_JIS arbeitet und es einen Benutzer gibt, der
			japanische Dateinamen verwenden muß, die von Windows aus geschrieben werden, ist
			die Shift_JIS Serie die beste Wahl. Es könnten jedoch beschädigte Dateinamen angezeigt
			werden, und einige Befehle, die nicht mit Nicht-ASCII-Dateinamen umgehen können, könnten
			bei der Analyse der Dateinamen abgebrochen werden, besonders 
			könnten <quote>\ (0x5c)</quote>	in Dateinamen vorkommen, mit welchen besonders vorsichtig
			umgegangen werden muß. Also sind Sie besser beraten, Dateinamen, die von Windows auf UNIX
			geschrieben werden, nicht anzufassen.
			</para>

			<para>
			Beachten Sie, daß die meiste freie Software, die <quote>japanisiert</quote> wurde, nur
			mit EUC-JP funktioniert. Sie sollten prüfen, ob diese Software auch mit Shift_JIS
			funktioniert.			
			</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>EUC-JP Serie</term>
			<listitem><para>
			EUC-JP Serie entspricht einem locale, das äquivalent zum Industrie-Standard EUC-JP ist,
			der in japanischem UNIX weitverbreitet ist (obwohl EUC auch Spezifikationen für andere
			Sprachen enthält, wie EUC-KR). Im Falle der EUC-JP Serie, würde ein japanischer
			Dateiname, der aus 0x8ba4 und 0x974c und <quote>.txt</quote> besteht, und von Windows
			auf Samba geschrieben wird, unter UNIX zu 0xb6a6, 0xcdad, <quote>.txt</quote> werden
			(einem 8-Byte-Binär-String).
			</para>

			<para>
			EUC-JP wird üblicherweise unter Open Source UNIX, Linux und FreeBSD als japanisches
			locale verwendet, und auf kommerziellem UNIX, Solaris, IRIX und Tru64 UNIX (obwohl es 
			unter Solaris auch möglich ist, Shift_JIS und UTF-8 zu verwenden, und unter Tru64 UNIX
			Shift_JIS). Um die EUC-JP Serie zu verwenden, können die meisten japanischen Dateinamen,
			die von Windows angelegt wurden, auch unter UNIX verwendet werden. Weiters arbeitet die
			meiste <quote>japanisierte</quote> freie Software ausschließlich mit EUC-JP.
			</para>

			<para>
			Es wird empfohlen, die Serie EUC-JP zu verwenden, wenn man japanische Dateinamen unter
			diesen UNIXes einsetzt.			
			</para>

			<para>
			Obwohl es kein Zeichen gibt, daß ähnlich sorgfältig behandelt werden muß wie
			<quote>\ (0x5c)</quote>, können trotzdem beschädigte Dateinamen angezeigt werden,
			und einige Befehle, die nicht mit Nicht-ASCII-Dateinamen umgehen können, könnten
                        bei der Analyse der Dateinamen abgebrochen werden.
			</para>

			<para>
			Außerdem, wenn Sie Samba mit einer anderen installierten libiconv kompiliert haben,
			können das in libiconv inkludierte eucJP-ms locale und das im Betriebssystem
			enthaltene EUC-JP-Serien-locale eventuell inkompatibel sein. In diesem Fall sollten
			Sie inkompatible Zeichen in Dateinamen vermeiden.
			</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>UTF-8</term>
			<listitem><para>
			UTF-8 entspricht einem locale, das äquivalent zu UTF-8 ist, dem internationalen
			Standard, der vom Unicode-Konsortium definiert wurde. In UTF-8 ist ein
			<parameter>Zeichen</parameter> durch 1-3 Bytes beschrieben. Im Falle von Japanisch
			werden die meisten Zeichen durch 3 Bytes beschrieben. Da unter Windows Shift_JIS
			zur Darstellung von Japanisch verwendet wird, wo ein Zeichen mit 1 oder 2 Bytes
			repräsentiert wird, wächst prinzipiell die Byte-Länge eines UTF-Strings auf
			die 1,5-fache Länge des originalen Shift_JIS-Strings an. Im Falle von UTF-8 wird
			ein japanischer Dateiname, der aus 0x8ba4, 0x974c und <quote>.txt</quote> besteht,
			und von Windows auf Samba geschrieben wird, unter UNIX zu 0xe585, 0xb1e6, 0x9c89, 
			<quote>.txt</quote> (ein 10-Byte-Binär-String).
			</para>

			<para>
			Auf Systemen, wo iconv() nicht verfügbar ist, oder inkompatibel zu Windows, ist
			UTF-8 das einzige verfügbare locale.
			</para>

			<para> 
			Es gibt keine Systeme, die UTF-8 als voreingestelltes locale für Japanisch benützen.
			</para>

			<para>
			Es könnten beschädigte Dateinamen angezeigt
                        werden, und einige Befehle, die nicht mit Nicht-ASCII-Dateinamen umgehen können, könnten
                        bei der Analyse der Dateinamen abgebrochen werden, besonders wenn <quote>\ (0x5c)</quote>
			in Dateinamen vorkommen, womit vorsichtig umgegangen werden sollte. Also rühren Sie
			Dateinamen, die von Windows auf UNIX geschrieben wurden, besser nicht an.
			</para>

			<para>
			Zusätzlich (obwohl das nicht direkt mit Samba zu tun hat): da es einen feinen
			Unterschied zwischen der Funktion iconv(), die allgemein unter UNIX verwendet wird, und
			den Funktionen auf anderen Plattformen, wie Windows und Java, gibt (was die
			Umwandlungstabelle zwischen Shift_JIS und Unicode betrifft), sollten Sie vorsichtig im
			Umgang mit UTF-8 sein.
			</para>

			<para>
			Obwohl Mac OS X UTF-8 als seine Codierung für Dateinamen einsetzt, verwendet es eine
			erweiterte UTF-8-Spezifikation, mit der Samba nicht umgehen kann, also ist das 
			UTF-8-locale nicht für Mac OS X verfügbar.
			</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>Shift_JIS Serie + vfs_cap (CAP Codierung)</term>
			<listitem><para>
			CAP Codierung bedeutet eine Spezifikation, die in CAP und NetAtalk verwendet wird, beides
			Dateiserver für Macintosh-Rechner. Im Falle der CAP Codierung, wird ein japanischer
			Dateiname, der aus 0x8ba4, und 0x974c, und <quote>.txt</quote> besteht,
                        und von Windows auf Samba geschrieben wird, unter UNIX zu
			<quote>:8b:a4:97L.txt</quote> (ein 14-Byte ASCII-String).
			</para>

			<para>
			In der CAP-Codierung wird ein Byte, das nicht als ASCII-Zeichen dargestellt werden kann
			(0x80 oder höher) als <quote>:xx</quote> codiert. Sie müssen darauf achten, 
			<quote>\(0x5c)</quote> in Dateinamen zu verwenden, aber die Dateinamen werden nicht
			beschädigt, wenn ein System nicht mit Nicht-ASCII-Dateinamen umgehen kann.
			</para>

			<para>
			Der größte Verdienst der CAP-Codierung ist die Kompatibilität der Codierung mit
			CAP und NetAtalk. Da diese üblicherweise die Dateinamen auf UNIX mit CAP-Codierung
			schreiben, müssen Sie CAP-Codierung einsetzen, wenn ein Verzeichnis sowohl mit
			Samba und NetAtalk freigegeben wird, um beschädigte Nicht-ASCII-Dateinamen zu vermeiden.
			</para>

			<para>
			Es gibt jedoch einige Systeme, auf denen NetAtalk gepatcht wurde, um Dateinamen mit
			EUC-JP zu schrieben (z.B. japanisches Vine Linux). Hier müssen statt CAP EUC-JP
			verwenden.
			</para>

			<para>
			vfs_cap selbst ist für Nicht-Shift_JIS-locales verfügbar, die nicht mit 
			Nicht-ASCII-Zeichen umgehen können, oder für Systeme, die Dateien mit NetAtalk
			freigeben.
			</para>

			<para>
			Um CAP-Codierung mit Samba-3 zu verwenden, sollten Sie den Parameter 
			<smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption> und VFS wie folgt verwenden:
			</para>

<smbconfexample><title>VFS CAP</title>
<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>dos charset</name><value>CP932<footnote><para>Der Name des locale <quote>CP932</quote> könnte auch anders lauten</para></footnote></value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>unix charset</name><value>CP932</value></smbconfoption>

<member><para>...</para></member>

<smbconfsection>[cap-share]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>vfs option</name><value>cap</value></smbconfoption>
</smbconfexample>

			<para>
			Sie sollten den Parameter <smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption>
			 auf CP932 setzen, 
			wenn Sie GNU libiconv verwenden. Dadurch werden die Dateinamen in der Freigabe
			<quote>cap-share</quote> mit CAP-Codierung geschrieben.
			</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>

</sect2>

<sect2><title>Individuelle Implementierungen</title>

<para>
Hier noch zusätzliche Infos zu individuellen Implementierungen:
</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term>GNU libiconv</term>
			<listitem><para>
			Damit libiconv sauber mit Japanisch umgeht, sollten Sie den Patch			
			<ulink url="http://www2d.biglobe.ne.jp/~msyk/software/libiconv-patch.html">libiconv-1.8-cp932-patch.diff.gz</ulink>
			auf libiconv-1.8 anwenden.
			</para>
			
			<para>
			Wenn Sie das gepatchte libiconv-1.8 verwenden, sind diese Einstellungen verfügbar:
			</para>


<!-- FIXME: Convert to diagram ? -->
<programlisting>
dos charset = CP932
unix charset = CP932 / eucJP-ms / UTF-8
		|       |
		|       +-- EUC-JP Serie
		+-- Shift_JIS Serie
display charset = CP932
</programlisting>

			<para>
			Andere japanische locales (z.B. Shift_JIS und EUC-JP) sollten wegen mangelnder
			Kompatibilität zu Windows nicht verwendet werden.
			</para>
			</listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>GNU glibc</term>
			<listitem><para>
			Damit die GNU glibc sauber mit Japanisch umgeht, sollten Sie den 
			<ulink url="http://www2d.biglobe.ne.jp/~msyk/software/glibc/">Patch</ulink>
			auf glibc-2.2.5/2.3.1/2.3.2 anwenden, oder die <quote>patch-merged</quote> Versionen,
			glibc-2.3.3 oder später, einsetzen.
			</para>

			<para>
			Bei Verwendung obiger glibc sind diese Einstellungen verfügbar:
			</para>

<smbconfblock>
<smbconfoption><name>dos charset</name><value>CP932</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>unix charset</name><value>CP932 / eucJP-ms / UTF-8</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>display charset</name><value>CP932</value></smbconfoption>
</smbconfblock>

			<para>
			Andere japanische locales (z.B. Shift_JIS und EUC-JP) sollten wegen mangelnder
                        Kompatibilität zu Windows nicht verwendet werden.
			</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>

</sect2>

<sect2>
	<title>Migration von Samba-2.2</title>

<para> 
Vor den Samba-2.2-Releases wurde der Parameter <quote>coding system</quote> wie der Parameter
<smbconfoption><name>unix charset</name></smbconfoption> in Samba-3 verwendet.
<link linkend="japancharsets"/> zeigt die Zuordnungs-Tabelle, wenn man von Samba-2.2 auf Samba-3 migriert.
</para>

	<table frame="all" id="japancharsets">
		<title>Japanische Zeichensätze in Samba-2.2 und Samba-3</title>

		<tgroup cols="2" align="center">
			<colspec align="center"/>
			<colspec align="center"/>
			<thead>
				<row><entry>Samba-2.2 coding system</entry><entry>Samba-3 unix charset</entry></row>
			</thead>
			<tbody>
				<row><entry>SJIS</entry><entry>Shift_JIS Serie</entry></row>
				<row><entry>EUC</entry><entry>EUC-JP Serie</entry></row>
				<row><entry>EUC3<footnote><para>Existiert nur in der japanischen Samba-Version</para></footnote></entry><entry>EUC-JP Serie</entry></row>
				<row><entry>CAP</entry><entry>Shift_JIS Serie + VFS</entry></row>
				<row><entry>HEX</entry><entry>derzeit kein Zeichensatz vorhanden</entry></row>
				<row><entry>UTF8</entry><entry>UTF-8</entry></row>
				<row><entry>UTF8-Mac<footnote><para>Existiert nur in der japanischen Samba-Version</para></footnote></entry><entry>derzeit kein Zeichensatz vorhanden</entry></row>
				<row><entry>andere</entry><entry>derzeit kein Zeichensatz vorhanden</entry></row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
	<title>Gängige Fehler</title>

	<sect2>
		<title>CP850.so kann nicht gefunden werden</title>

		<para><quote>Samba beschwert sich über eine fehlende Datei <filename>CP850.so</filename>.</quote></para>

		<para><emphasis>Antwort:</emphasis> CP850 ist die Voreinstellung für <smbconfoption><name>dos charset</name></smbconfoption>.
		Das <smbconfoption><name>dos charset</name></smbconfoption> wird zur Wandlung von Daten in die
		Codepage verwendet, die Ihre DOS-Clients verwenden.
		Wenn Sie keine DOS-Clients haben, können Sie diese Meldung getrost ignorieren.</para>

		<para>CP850 sollte von Ihrer lokalen iconv-Implementation unterstützt werden. Stellen Sie sicher,
		daß Sie alle erforderlichen Pakete installiert haben.
		Wenn Sie Samba aus dem Quelltext kompiliert haben, stellen Sie sicher, daß configure iconv
		gefunden hat.</para>
	</sect2>
</sect1>

</chapter>
